{
    "aksVersion": "4.3", 
    "nodeId": "0", 
    "nodeType": "AKS", 
    "nodeTitle": "AKS", 
    "QueId": "", 
    "Question": "", 
    "QuestionType": "", 
    "Option1": "", 
    "Option2": "", 
    "Option3": "", 
    "Option4": "", 
    "Answer": "", 
    "resourceName": "", 
    "resourceType": "", 
    "resourceId": null, 
    "resourcePath": null, 
    "programLanguage": "MARATHI", 
    "nodelist": [
        {
            "nodeId": "1", 
            "nodeType": "Subject", 
            "nodeTitle": "SCIENCE", 
            "QueId": "", 
            "Question": "", 
            "QuestionType": "", 
            "Option1": "", 
            "Option2": "", 
            "Option3": "", 
            "Option4": "", 
            "Answer": "", 
            "resourceName": "", 
            "resourceType": "", 
            "resourceId": null, 
            "resourcePath": null, 
            "programLanguage": "MARATHI", 
            "nodelist": [
                {
                    "nodeId": "11", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q1", 
                    "QueId": "1", 
                    "Question": "हवेचे घनत्व केंव्हा कमी होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जेंव्हा हवा गरम होते", 
                    "Option2": "जेंव्हा हवा थंड होते", 
                    "Option3": "तापमानामुळे घनत्वामध्ये काहीही फरक पडत नाही", 
                    "Option4": "माहिती नाही", 
                    "Answer": "जेंव्हा हवा गरम होते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोला आर्किमिडीज बाबा फुगे उडणार का?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6001, 
                    "resourcePath": "videos/m_gubbareudengey.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "12", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q2", 
                    "QueId": "2", 
                    "Question": "यांपैकी काय भरल्याने फुगा वर जाईल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाणी", 
                    "Option2": "थंड हवा", 
                    "Option3": "तेल", 
                    "Option4": "हेलियम गॅस", 
                    "Answer": "हेलियम गॅस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोला आर्किमिडीज बाबा फुगे उडणार का?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6002, 
                    "resourcePath": "videos/m_gubbareudengey.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "13", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q3", 
                    "QueId": "3", 
                    "Question": "समान आकारमानाचे लाकूड, लोखंड आणि पाणी यापैकी कशाचे घनत्व सर्वात जास्त असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाणी", 
                    "Option2": "लोखंड", 
                    "Option3": "लाकूड", 
                    "Option4": "तिन्हींचे समान असेल", 
                    "Answer": "लोखंड", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बोला आर्किमिडीज बाबा बुडणार की तरंगणार?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6003, 
                    "resourcePath": "videos/m_doobegayatairega.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "14", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q4", 
                    "QueId": "4", 
                    "Question": "समान आकारमानाचे लाकूड, लोखंड आणि पाणी यापैकी कशाचे वस्तुमान सर्वात कमी असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लोखंड", 
                    "Option2": "लाकूड", 
                    "Option3": "पाणी", 
                    "Option4": "तिन्हींचे समान असेल", 
                    "Answer": "लाकूड", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बोला आर्किमिडीज बाबा बुडणार की तरंगणार?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6004, 
                    "resourcePath": "videos/m_doobegayatairega.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "15", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q5", 
                    "QueId": "5", 
                    "Question": "एखादया पदार्थाचे आकारमान वाढल्याने त्याचे काय कमी होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "वस्तुमान", 
                    "Option3": "माहिती नाही", 
                    "Option4": "घनत्व", 
                    "Answer": "घनत्व", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "पदार्थ घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6005, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "16", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q6", 
                    "QueId": "6", 
                    "Question": "पदार्थाची सघनता म्हणजे काय?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "वस्तुमान", 
                    "Option3": "आकारमान", 
                    "Option4": "घनत्व", 
                    "Answer": "घनत्व", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "पदार्थ घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6006, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "17", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q7", 
                    "QueId": "7", 
                    "Question": "एखादया पदार्थाचे वस्तुमान 4 कि. ग्रॅ. आणि आकारमान 2 लीटर आहे. तर त्याचे घनत्व किती असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "1 कि.ग्रॅ./ली.", 
                    "Option2": "3 कि.ग्रॅ./ली.", 
                    "Option3": "2 कि.ग्रॅ./ली.", 
                    "Option4": "4 कि.ग्रॅ./ली.", 
                    "Answer": "2 कि.ग्रॅ./ली.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पदार्थ घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6007, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "18", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q8", 
                    "QueId": "8", 
                    "Question": "एका माणसाचे वजन पृथ्वीवर 60 कि. ग्रॅ. आहे. तर चंद्रावर त्याचे वजन किती असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "10 कि.ग्रॅ.", 
                    "Option2": "30 कि.ग्रॅ.", 
                    "Option3": "100 कि.ग्रॅ.", 
                    "Option4": "60 कि.ग्रॅ.", 
                    "Answer": "10 कि.ग्रॅ.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6008, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "19", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q9", 
                    "QueId": "9", 
                    "Question": "कोणते बल आपल्याला पृथ्वीकडे खेचते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चुंबकीय बल", 
                    "Option2": "यांत्रिक बल", 
                    "Option3": "गुरुत्वाकर्षण बल", 
                    "Option4": "यांपैकी नाही", 
                    "Answer": "गुरुत्वाकर्षण बल", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6009, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "20", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q10", 
                    "QueId": "10", 
                    "Question": "वस्तू उचलण्यासाठी जे बल लावले जाते ते कशाएवढे असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तूच्या वस्तुमानाएवढे", 
                    "Option2": "वस्तूच्या आकारमानाएवढे", 
                    "Option3": "वस्तूच्या घनत्वाएवढे", 
                    "Option4": "वस्तूच्या वजनाएवढे", 
                    "Answer": "वस्तूच्या वजनाएवढे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6010, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "21", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q11", 
                    "QueId": "11", 
                    "Question": "एखादी वस्तू पृथ्वीवरून चंद्रावर नेल्यास त्या वस्तूचे काय बदलेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तुमान", 
                    "Option2": "आकारमान", 
                    "Option3": "घनत्व", 
                    "Option4": "वजन", 
                    "Answer": "वजन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6011, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "22", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q12", 
                    "QueId": "12", 
                    "Question": "खाली दिलेल्या वाक्यांमधून बरोबर वाक्य निवडा.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "समान वस्तुमान असणाऱ्या वस्तूचे आकारमान समान असते.", 
                    "Option2": "समान वस्तुमान असणाऱ्या वस्तूचे घनत्व समान असते", 
                    "Option3": "समान आकारमान असणाऱ्या वस्तूचे घनत्व समान असते", 
                    "Option4": "समान वस्तुमान असणाऱ्या वस्तूचे वजन समान असते", 
                    "Answer": "समान वस्तुमान असणाऱ्या वस्तूचे वजन समान असते", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6012, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "23", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q13", 
                    "QueId": "13", 
                    "Question": "वस्तूमधील पदार्थाच्या प्रमाणाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वजन", 
                    "Option2": "आकारमान", 
                    "Option3": "घनत्व", 
                    "Option4": "वस्तुमान", 
                    "Answer": "वस्तुमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6013, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "24", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q14", 
                    "QueId": "14", 
                    "Question": "भारतातील यापैकी कोणत्या राज्यात सर्वात आधी सूर्योदय होतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "छत्तीसगड", 
                    "Option2": "महाराष्ट्र", 
                    "Option3": "गुजरात", 
                    "Option4": "आसाम", 
                    "Answer": "आसाम", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6014, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "25", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q15", 
                    "QueId": "15", 
                    "Question": "जर आसामला सकाळचे 4 वाजले असतील तर मुंबईला किती वाजले असतील?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सकाळचे 2 वाजले असतील", 
                    "Option2": "सकाळचे 3 वाजले असतील", 
                    "Option3": "सकाळचे 9 वाजले असतील", 
                    "Option4": "सकाळचे 4 वाजले असतील", 
                    "Answer": "सकाळचे 4 वाजले असतील", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6015, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story1.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "26", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q16", 
                    "QueId": "16", 
                    "Question": "पृथ्वीच्या कोणत्या गतीमुळे दिवस आणि रात्र होतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "परिभ्रमण", 
                    "Option2": "रेषीय", 
                    "Option3": "यादृच्छिक", 
                    "Option4": "परिवलन", 
                    "Answer": "परिवलन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6016, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "27", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q17", 
                    "QueId": "17", 
                    "Question": "जर न्यूयॉर्कला दुपारचे 12 वाजले असतील तर भारतामध्ये काय वेळ असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दुपारचे 12", 
                    "Option2": "सकाळचे 6", 
                    "Option3": "संध्याकाळचे 6", 
                    "Option4": "रात्रीचे 10.30", 
                    "Answer": "रात्रीचे 10.30", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6017, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "28", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q18", 
                    "QueId": "18", 
                    "Question": "नकाशामध्ये विषुववृत्ताच्या वरच्या भागाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दक्षिण गोलार्ध", 
                    "Option2": "पूर्व गोलार्ध", 
                    "Option3": "पश्चिम गोलार्ध", 
                    "Option4": "उत्तर गोलार्ध", 
                    "Answer": "उत्तर गोलार्ध", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6018, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "29", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q19", 
                    "QueId": "19", 
                    "Question": "नकाशामध्ये विषुववृत्ताच्या खालच्या भागाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उत्तर गोलार्ध", 
                    "Option2": "पूर्व गोलार्ध", 
                    "Option3": "पश्चिम गोलार्ध", 
                    "Option4": "दक्षिण गोलार्ध", 
                    "Answer": "दक्षिण गोलार्ध", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6019, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "30", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q20", 
                    "QueId": "20", 
                    "Question": "नकाशानुसार भारत पृथ्वीच्या कोणत्या गोलार्धात स्थित आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दक्षिण गोलार्ध", 
                    "Option2": "उत्तर गोलार्ध", 
                    "Option3": "आफ्रिका", 
                    "Option4": "यातील कुठलेच नाही", 
                    "Answer": "उत्तर गोलार्ध", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वेळेची गोष्ट-2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6020, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_story2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "31", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q21", 
                    "QueId": "21", 
                    "Question": "नकाशामध्ये अक्षांश आणि रेखांश काढलेले असतात कारण...", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "त्यामुळे नकाशा सुंदर दिसतो.", 
                    "Option2": "त्यामुळे नकाशावर वेगवेगळे देश ओळखता येतात.", 
                    "Option3": "त्यामुळे दिशा ओळखता येतात.", 
                    "Option4": "त्यामुळे पृथ्वीवरील वेगवेगळ्या जागा शोधता येतात.", 
                    "Answer": "त्यामुळे पृथ्वीवरील वेगवेगळ्या जागा शोधता येतात.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "नकाशावर जागा शोधणे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6021, 
                    "resourcePath": "videos/m_place_map.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "32", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q22", 
                    "QueId": "22", 
                    "Question": "चिंटूने एक तास भिंतीला जोरजोरात धक्के दिले पण भिंत जागची हलली मात्र नाही. तर बिट्टूने किती कार्य केले?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "खूप जास्त", 
                    "Option2": "खूप कमी", 
                    "Option3": "काहीच नाही", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "काहीच नाही", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "चिंटूची मेहनत", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6022, 
                    "resourcePath": "videos/m_chintu_work.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "33", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q23", 
                    "QueId": "23", 
                    "Question": "दोन बिंदुंमधील सर्वात कमी अंतराला खालीलपैकी काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चाल", 
                    "Option2": "वेग", 
                    "Option3": "बल", 
                    "Option4": "विस्थापन", 
                    "Answer": "विस्थापन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "चिंटूची मेहनत", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6023, 
                    "resourcePath": "videos/m_chintu_work.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "34", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q24", 
                    "QueId": "24", 
                    "Question": "बल X विस्थापन = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऊर्जा", 
                    "Option2": "चाल", 
                    "Option3": "वेग", 
                    "Option4": "कार्य", 
                    "Answer": "कार्य", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "चिंटूची मेहनत", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6024, 
                    "resourcePath": "videos/m_chintu_work.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "35", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q25", 
                    "QueId": "25", 
                    "Question": "3 केळी + 4 सफरचंद = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "7 केळी", 
                    "Option2": "7 सफरचंद", 
                    "Option3": "7 फुले", 
                    "Option4": "7 फळे", 
                    "Answer": "7 फळे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "परिमाण आणि संख्या 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6025, 
                    "resourcePath": "videos/m_quantityNmeasure2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "36", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q26", 
                    "QueId": "26", 
                    "Question": "500 मि.ली. पाणी + 500 ग्रॅम बटाट्यांची बेरीज करण्यासाठी", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाण्याचे वस्तुमान काढावे लागेल", 
                    "Option2": "बटाट्याचे घनत्व काढावे लागेल", 
                    "Option3": "बेरीज करता येणार नाही", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "पाण्याचे वस्तुमान काढावे लागेल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "परिमाण आणि संख्या 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6026, 
                    "resourcePath": "videos/m_quantityNmeasure2.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "37", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q27", 
                    "QueId": "27", 
                    "Question": "से.मी. + से.मी. = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "से.मी.2", 
                    "Option2": "से.मी.3", 
                    "Option3": "यापैकी नाही", 
                    "Option4": "से.मी.", 
                    "Answer": "से. मी.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "परिमाण आणि संख्या 3", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6027, 
                    "resourcePath": "videos/m_quantityNmeasure3.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "38", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q28", 
                    "QueId": "28", 
                    "Question": "से. मी. X से. मी. = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "से. मी.2", 
                    "Option2": "से. मी.4", 
                    "Option3": "यापैकी नाही", 
                    "Option4": "से. मी.2", 
                    "Answer": "से. मी.2", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "परिमाण आणि संख्या 3", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6028, 
                    "resourcePath": "videos/m_quantityNmeasure3.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "39", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q29", 
                    "QueId": "29", 
                    "Question": "2 से. मी. X 5 से. मी. X 2 से. मी. / 2 से. मी. = ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "5 से. मी.", 
                    "Option2": "4 से. मी.", 
                    "Option3": "20 से. मी.3", 
                    "Option4": "10 से. मी.2", 
                    "Answer": "10 से. मी.2", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "परिमाण आणि संख्या 4", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6029, 
                    "resourcePath": "videos/m_quantityNmeasure4.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "40", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q30", 
                    "QueId": "30", 
                    "Question": "एखादी वस्तू एका ठराविक वेळेत जेवढे अंतर पूर्ण करते त्याला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वेग", 
                    "Option2": "विस्थापन", 
                    "Option3": "बल", 
                    "Option4": "चाल", 
                    "Answer": "चाल", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "परिमाण आणि संख्या 5", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6030, 
                    "resourcePath": "videos/m_quantityNmeasure5.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "41", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q31", 
                    "QueId": "31", 
                    "Question": "त्रिकोणाच्या एका कोनाचे माप 90 अंश आहे त्या कोनाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सरळ कोन", 
                    "Option2": "विशाल कोन", 
                    "Option3": "लघु कोन", 
                    "Option4": "काटकोन", 
                    "Answer": "काटकोन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "खांबाची उंची", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6031, 
                    "resourcePath": "videos/m_measure_pole_height.mp4", 
                    "programLanguage": "MARATHI", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "42", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q32", 
                    "QueId": "32", 
                    "Question": "वजनकाट्याच्या एका पारड्यात एक किलो कापूस आणि दुसऱ्या पारड्यात एक किलो लोखंड ठेवले तर काय होईल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कापूस ठेवलेले पारडे खाली जाईल", 
                    "Option2": "लोखंड ठेवलेले पारडे खाली जाईल", 
                    "Option3": "वजनकाटा संतुलित होईल", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "वजनकाटा संतुलित होईल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6201, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "43", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q33", 
                    "QueId": "33", 
                    "Question": "खालीलपैकी कोणता पदार्थ पाण्यात बुडेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "खाद्य तेल", 
                    "Option2": "पेट्रोल", 
                    "Option3": "केरोसीन- रॉकेल", 
                    "Option4": "मध", 
                    "Answer": "मध", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6202, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "44", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q34", 
                    "QueId": "34", 
                    "Question": "केरोसीन (रॉकेल) _________.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाण्यावर तरंगते", 
                    "Option2": "पाण्यात बुडते", 
                    "Option3": "पाण्यात जळायला लागते", 
                    "Option4": "पाण्यात मिसळते", 
                    "Answer": "पाण्यावर तरंगते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6203, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "45", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q35", 
                    "QueId": "35", 
                    "Question": "वस्तूने किती जागा व्यापलेली आहे याला वस्तूचे __________ म्हणतात.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तुमान", 
                    "Option2": "घनता", 
                    "Option3": "आकारमान", 
                    "Option4": "वजन", 
                    "Answer": "आकारमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6204, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "46", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q36", 
                    "QueId": "36", 
                    "Question": "दगड पाण्यात बुडतो कारण,", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दगडाची घनता आणि पाण्याची घनता समान आहे.", 
                    "Option2": "दगडाची घनता पाण्यापेक्षा जास्त आहे.", 
                    "Option3": "दगडाची घनता पाण्यापेक्षा कमी आहे.", 
                    "Option4": " यापैकी नाही", 
                    "Answer": "दगडाची घनता पाण्यापेक्षा जास्त आहे.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6205, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "47", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q37", 
                    "QueId": "37", 
                    "Question": "तेल पाण्यावर तरंगते पण मध मात्र पाण्यात बुडतो म्हणजे,", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मधाची घनता पाणी आणि तेल या दोन्ही पेक्षा जास्त आहे.", 
                    "Option2": "मध, पाणी आणि तेल या तिघांचीही घनता समान आहे", 
                    "Option3": "मधाची घनता पाणी आणि तेल या दोन्ही पेक्षा कमी आहे.", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "मधाची घनता पाणी आणि तेल या दोन्ही पेक्षा जास्त आहे.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6206, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "48", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q38", 
                    "QueId": "38", 
                    "Question": "एखाद्या वस्तूची घनता काढण्यासाठी पुढीलपैकी काय गणित करावे लागेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आकारमान + वस्तुमान", 
                    "Option2": "आकारमान गुणिले वस्तूमान", 
                    "Option3": "वस्तुमान भागिले आकारमान", 
                    "Option4": "आकारमान भागिले वस्तुमान", 
                    "Answer": "वस्तुमान भागिले आकारमान", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6207, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "49", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q39", 
                    "QueId": "39", 
                    "Question": "पाच किलो लोखंड आणि पाच किलो कापूस यांच्यातील द्रव्याचे प्रमाण ________ असेल.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सारखे", 
                    "Option2": "कापसामध्ये जास्त", 
                    "Option3": "वेगवेगळे", 
                    "Option4": "सांगता येणार नाही", 
                    "Answer": "सारखे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्य आणि घनता", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6208, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_solid.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "50", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q40", 
                    "QueId": "40", 
                    "Question": "स्थायू पदार्थ वाहत नाहीत कारण,", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थायू पदार्थातील कण एकमेकांना सहज सोडून देतात.", 
                    "Option2": "स्थायू पदार्थातील कण एकमेकांना घट्ट चिकटून नसतात.", 
                    "Option3": "यापैकी नाही", 
                    "Option4": "स्थायू पदार्थातील कण एकमेकांना घट्ट चिकटून असतात.", 
                    "Answer": "स्थायू पदार्थातील कण एकमेकांना घट्ट चिकटून असतात.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "द्रव्याच्या अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6209, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "51", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q41", 
                    "QueId": "41", 
                    "Question": "तापमान म्हणजे पदार्थातील अणु आणि रेणूंच्या __________ उर्जेचे सरासरी प्रमाण होय.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थितीज स्थितिज", 
                    "Option2": "गतिज", 
                    "Option3": "चुंबकीय", 
                    "Option4": "विद्युत", 
                    "Answer": "गतिज", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्याच्या अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6210, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "52", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q42", 
                    "QueId": "42", 
                    "Question": "पदार्थाचे स्थायूमधून द्रव अवस्थेत रुपांतरण करण्यासाठी काय करावे लागेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तोडावे लागेल", 
                    "Option2": "उष्णता द्यावी लागेल", 
                    "Option3": "जोरजोरात हलवावे लागेल", 
                    "Option4": "थंड करावे लागेल", 
                    "Answer": "उष्णता द्यावी लागेल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्याच्या अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6211, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "53", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q43", 
                    "QueId": "43", 
                    "Question": "बर्फ ही पाण्याची ___________ अवस्था आहे.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थायू", 
                    "Option2": "यापैकी नाही", 
                    "Option3": "द्रव", 
                    "Option4": "वायू", 
                    "Answer": "स्थायू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "द्रव्याच्या अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6212, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "54", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q44", 
                    "QueId": "44", 
                    "Question": "पदार्थाचे द्रव अवस्थेतून स्थायू अवस्थेत रूपांतरण करण्यासाठी त्यातील अणूंची _____ उर्जा कमी करावी लागेल.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थितिज", 
                    "Option2": "गतिज", 
                    "Option3": "विद्युत", 
                    "Option4": "चुम्बकीय", 
                    "Answer": "गतिज", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "द्रव्याच्या अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6213, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "55", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q45", 
                    "QueId": "45", 
                    "Question": "पदार्थातील अणूंची किती हालचाल होते आहे हे मोजणे म्हणजेच पदार्थाचे _________ मोजणे होय.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तुमान", 
                    "Option2": "घनता", 
                    "Option3": "तापमान", 
                    "Option4": "आकारमान", 
                    "Answer": "तापमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "द्रव्याच्या अवस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6214, 
                    "resourcePath": "videos/m_liquid_state.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "56", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q46", 
                    "QueId": "46", 
                    "Question": "सूर्यावर गुरुत्वाकर्षण बल पृथ्वीच्या गुरुत्वाकर्षण बला ________ आहे.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सारखेच", 
                    "Option2": "पेक्षा जास्त आहे", 
                    "Option3": "यापैकी नाही", 
                    "Option4": "पेक्षा कमी आहे", 
                    "Answer": "पेक्षा जास्त आहे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6215, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "57", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q47", 
                    "QueId": "47", 
                    "Question": "पृथ्वी प्रत्येक पदार्थाला स्वतःकडे ओढते याला आपण काय म्हणतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पृथ्वीचे आकारमान", 
                    "Option2": "पृथ्वीचे वस्तुमान", 
                    "Option3": "पृथ्वीचे गुरुत्वाकर्षण", 
                    "Option4": "पृथ्वीची घनता", 
                    "Answer": "पृथ्वीचे गुरुत्वाकर्षण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6216, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "58", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q48", 
                    "QueId": "48", 
                    "Question": "एखादी वस्तू उचलण्यासाठी चंद्रावर माणसाला पृथ्वीच्या तुलनेत किती पट बल लावावे लागते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 43282, 
                    "Option2": 43252, 
                    "Option3": 43313, 
                    "Option4": 43191, 
                    "Answer": " 1/6", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6217, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "59", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q49", 
                    "QueId": "49", 
                    "Question": "पदार्थातील द्रव्याच्या प्रमाणाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पदार्थाचे आकारमान", 
                    "Option2": "पदार्थाचे वजन", 
                    "Option3": "पदार्थाची घनता", 
                    "Option4": "पदार्थाचे वस्तुमान", 
                    "Answer": "पदार्थाचे वस्तुमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6218, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "60", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q50", 
                    "QueId": "50", 
                    "Question": "समान वस्तुमानांचे वजन नेहमी _________ असते.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "समान", 
                    "Option2": "एकमेकांपेक्षा कमी", 
                    "Option3": "एकमेकांपेक्षा जास्त", 
                    "Option4": "सांगू शकत नाही", 
                    "Answer": "समान", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6219, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "61", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q51", 
                    "QueId": "51", 
                    "Question": "पृथ्वी आणि सूर्य यावर एकाच पदार्थाचे वजन वेगवेगळे असेल तर त्यांचे वस्तुमान __________ असणार.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वेगवेगळे", 
                    "Option2": "सारखेच", 
                    "Option3": "सांगता येणार नाही", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "सांगता येणार नाही", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6220, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "62", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q52", 
                    "QueId": "52", 
                    "Question": "तराजू वापरताना आपण पुढीलपैकी कोणत्या नियमाचा उपयोग करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "समान वस्तुमानाच्या वस्तूंचे वजन समान असते", 
                    "Option2": "समान आकारमानाच्या वस्तूचे वजन सारखेच असते", 
                    "Option3": "समान वस्तुमानांचे वजन वेगवेगळे असते.", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "समान वस्तुमानाच्या वस्तूंचे वजन समान असते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6221, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "63", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q53", 
                    "QueId": "53", 
                    "Question": "ग्रॅम हे ________ मोजण्याचे एकक आहे.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आकारमान", 
                    "Option2": "वस्तुमान", 
                    "Option3": "घनता", 
                    "Option4": "वजन", 
                    "Answer": "वस्तुमान", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6222, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "64", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q54", 
                    "QueId": "54", 
                    "Question": "पृथ्वीवरील माणसाचे अंतराळातील वजन _______ असेल.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शून्य", 
                    "Option2": "पृथ्वीवरील वजनापेक्षा जास्त", 
                    "Option3": "पृथ्वीवरील वजनाएवढे", 
                    "Option4": "पृथ्वीवरील वजनापेक्षा कमी", 
                    "Answer": "शून्य", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6223, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "65", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q55", 
                    "QueId": "55", 
                    "Question": "एका बटाट्याच्या पोत्याचे वस्तुमान पृथ्वीवर 50 किलोग्राम इतके आहे तर अंतराळात त्यांचे वस्तुमान किती असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शून्य", 
                    "Option2": "50 किलोग्राम पेक्षा खूप कमी", 
                    "Option3": "50 किलो", 
                    "Option4": "50 किलोग्राम पेक्षा जास्त", 
                    "Answer": "50 किलो", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6224, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "66", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q56", 
                    "QueId": "56", 
                    "Question": "चंद्रावर तांदळाच्या एका पोत्याचे वजन पृथ्वीवरील त्याच पोत्याच्या वजनापेक्षा कमी असेल कारण,", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चंद्राचे गुरुत्वाकर्षण पृथ्वीपेक्षा कमी आहे", 
                    "Option2": "चंद्राचे गुरुत्वाकर्षण पृथ्वीपेक्षा जास्त आहे", 
                    "Option3": "चंद्राचे आणि पृथ्वीचे गुरुत्वाकर्षण सारखेच आहे", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "चंद्राचे गुरुत्वाकर्षण पृथ्वीपेक्षा कमी आहे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6225, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "67", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q57", 
                    "QueId": "57", 
                    "Question": "पुढीलपैकी कोणते वाक्य बरोबर आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वेगवेगळ्या ग्रहांवर वजन वेगवेगळे असते आणि त्यांचे वस्तुमानही वेगवेगळे असते.", 
                    "Option2": "वेगवेगळ्या ग्रहांवर वजन वेगवेगळे असते आणि त्यांचे वस्तुमान मात्र सारखेच असते.", 
                    "Option3": "वेगवेगळ्या ग्रहांवर वजन आणि वस्तुमान दोन्ही समान असते.", 
                    "Option4": "वेगवेगळ्या ग्रहांवर वजन वेगवेगळे असते आणि त्यांचे वस्तुमान मात्र शून्य होते.", 
                    "Answer": "वेगवेगळ्या ग्रहांवर वजन वेगवेगळे असते आणि त्यांचे वस्तुमान मात्र सारखेच असते.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6226, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "68", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q58", 
                    "QueId": "58", 
                    "Question": "कोणत्याही वस्तूला ___________ बलाच्या विरुद्ध दिशेने उचलण्यासाठी लागणाऱ्या बलाला आपण त्या वस्तूचे वजन म्हणतो.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चुंबकीय", 
                    "Option2": "यांत्रिक", 
                    "Option3": "विद्युत", 
                    "Option4": "गुरुत्वाकर्षण", 
                    "Answer": "गुरुत्वाकर्षण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "वस्तुमान आणि वजन भाग 2", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6227, 
                    "resourcePath": "videos/m_mass_weight2.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "69", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q59", 
                    "QueId": "59", 
                    "Question": "____________हे अंतर मोजण्याचे एकक आहे.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मीटर", 
                    "Option2": "किलोग्राम", 
                    "Option3": "सेकंद", 
                    "Option4": "लीटर", 
                    "Answer": "मीटर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6228, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "70", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q60", 
                    "QueId": "60", 
                    "Question": "पृथ्वीला स्वतःभोवती फिरायला लागणाऱ्या वेळेला आपण ________ म्हणतो.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एक तास", 
                    "Option2": "एक दिवस", 
                    "Option3": "एक वर्ष", 
                    "Option4": "एक महिना", 
                    "Answer": "एक दिवस", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6229, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "71", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q61", 
                    "QueId": "61", 
                    "Question": "_______हे वेळ मोजण्याचे एकक आहे.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मीटर", 
                    "Option2": "लीटर", 
                    "Option3": "किलोग्राम", 
                    "Option4": "सेकंद", 
                    "Answer": "सेकंद", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6230, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "72", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q62", 
                    "QueId": "62", 
                    "Question": "एक सेंटीमीटर म्हणजे किती मिलीमीटर?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दहा", 
                    "Option2": "एक", 
                    "Option3": "पाच", 
                    "Option4": "शंभर", 
                    "Answer": "दहा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6231, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "73", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q63", 
                    "QueId": "63", 
                    "Question": "100 सेंटीमीटर म्हणजे किती मीटर?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दहा", 
                    "Option2": "एक", 
                    "Option3": "शंभर", 
                    "Option4": "पाच", 
                    "Answer": "एक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6232, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "74", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q64", 
                    "QueId": "64", 
                    "Question": "2.5 (अडीच) मीटर म्हणजे 2 मीटर आणि _____ सेंटीमीटर होय.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाचशे", 
                    "Option2": "दहा", 
                    "Option3": "पाच", 
                    "Option4": "पन्नास", 
                    "Answer": "पन्नास", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6233, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "75", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q65", 
                    "QueId": "65", 
                    "Question": "________हे वस्तुमान मोजण्याचे एकक आहे.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मीटर", 
                    "Option2": "इंच", 
                    "Option3": "किलोग्राम", 
                    "Option4": "सेकंद", 
                    "Answer": "किलोग्राम", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "काळ अंतर आणि वस्तुमान", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6234, 
                    "resourcePath": "videos/m_time_distance_weight.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi ", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "76", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q66", 
                    "QueId": "66", 
                    "Question": "आपल्या सूर्यमालेतील कोणाकडे स्वतःचा प्रकाश आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "युरेनस", 
                    "Option2": "नेपच्यून", 
                    "Option3": "सूर्य", 
                    "Option4": "गुरू", 
                    "Answer": "सूर्य", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6235, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "77", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q67", 
                    "QueId": "67", 
                    "Question": "आपल्या सूर्यमालेत एकूण किती ग्रह आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 10, 
                    "Option2": 12, 
                    "Option3": 8, 
                    "Option4": 20, 
                    "Answer": 8, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6236, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "78", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q68", 
                    "QueId": "68", 
                    "Question": "यापैकी कोणते वाक्य ग्रहांविषयी अचूक माहिती देते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उल्कापिंडाभोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "Option2": "उपग्रहांच्याभोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "Option3": "सूर्य किंवा एखाद्या ताऱ्याभोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय पिंड", 
                    "Option4": "पृथ्वीभोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "Answer": "सूर्य किंवा एखाद्या ताऱ्याभोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6237, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "79", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q69", 
                    "QueId": "69", 
                    "Question": "यापैकी कोणते वाक्य उपग्रहांविषयी अचूक माहिती सांगते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ग्रहांच्या भोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "Option2": "चंद्राच्या भोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "Option3": "उल्कापिंडा भोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय पिंड", 
                    "Option4": "अंतराळात इकडे तिकडे फिरणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "Answer": "ग्रहांच्या भोवती प्रदक्षिणा घालणारे खगोलीय वस्तू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6238, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "80", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q70", 
                    "QueId": "70", 
                    "Question": "यापैकी कोणता ग्रह खडकाळ आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "युरेनस", 
                    "Option2": "नेपचून", 
                    "Option3": "गुरू", 
                    "Option4": "मंगळ", 
                    "Answer": "मंगळ", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6239, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "81", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q71", 
                    "QueId": "71", 
                    "Question": "यापैकी कोणता ग्रह वायूचा गोळा आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुक्र", 
                    "Option2": "बुध", 
                    "Option3": "शनी", 
                    "Option4": "पृथ्वी", 
                    "Answer": "शनी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6240, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "82", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q72", 
                    "QueId": "72", 
                    "Question": "चुकीची जोडी निवडा", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुक्र-पृथ्वी", 
                    "Option2": "बुध-मंगळ", 
                    "Option3": "पृथ्वी-शनी", 
                    "Option4": "शुक्र- बुध", 
                    "Answer": "पृथ्वी-शनी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6241, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "83", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q73", 
                    "QueId": "73", 
                    "Question": "चुकीची जोडी निवडा", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नेपचून नेपच्यून-गुरू", 
                    "Option2": "युरेनस-शनी", 
                    "Option3": "शनी-वरुण", 
                    "Option4": "गुरू- बुध", 
                    "Answer": "गुरू-बुध", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6242, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "84", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q74", 
                    "QueId": "74", 
                    "Question": "रात्री सफेद प्रकाश देणाऱ्या चंद्राचा पृथ्वीशी काय संबंध आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चंद्र पृथ्वीचा मामा आहे", 
                    "Option2": "चंद्र पृथ्वी सारखा ग्रह आहे", 
                    "Option3": "चंद्र पृथ्वीचा उपग्रह आहे", 
                    "Option4": "चंद्र पृथ्वीचा तारा आहे", 
                    "Answer": "चंद्र पृथ्वीचा उपग्रह आहे", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6243, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "85", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q75", 
                    "QueId": "75", 
                    "Question": "सूर्यापासून ग्रहांचा योग्य क्रम कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नेपचून नेपच्यून, युरेनस, शनी, गुरू", 
                    "Option2": "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगळ", 
                    "Option3": "पृथ्वी, मंगळ, शनी, गुरू.", 
                    "Option4": "शुक्र, बुध, नेपचून नेपच्यून, युरेनस", 
                    "Answer": "बुध, शुक्र, पृथ्वी, मंगळ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6244, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "86", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q76", 
                    "QueId": "76", 
                    "Question": "सर्वात लहान आणि सर्वात हलका ग्रह कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनी", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "बुध", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "बुध", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6245, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "87", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q77", 
                    "QueId": "77", 
                    "Question": "सूर्यमालेतील कोणत्या ग्रहाचा एक दिवस हा त्याच्या एक वर्षापेक्षा मोठा असतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पृथ्वी", 
                    "Option2": "बुध", 
                    "Option3": "युरेनस", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "बुध", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6246, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "88", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q78", 
                    "QueId": "78", 
                    "Question": "सूर्यमालेतील सर्वात जास्त गरम ग्रह कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पृथ्वी", 
                    "Option2": "मंगळ", 
                    "Option3": "युरेनस", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "शुक्र", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6247, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "89", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q79", 
                    "QueId": "79", 
                    "Question": "पृथ्वीजवळील कोणत्या ग्रहाला पहाटेचा किंवा सायंकाळचा तारा म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनी", 
                    "Option2": "शुक्र", 
                    "Option3": "बुध", 
                    "Option4": "पृथ्वी", 
                    "Answer": "शुक्र", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6248, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "90", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q80", 
                    "QueId": "80", 
                    "Question": "सूर्यमालेतला कोणता ग्रह खडकाळ असून त्यावर वातावरण आणि पाणी आहे आणि ज्याचा एकच उपग्रह आहे ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनी", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "बुध", 
                    "Option4": "शुक्र", 
                    "Answer": "पृथ्वी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6249, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "91", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q81", 
                    "QueId": "81", 
                    "Question": "अंतराळात उपग्रह ज्या पिंडाभोवती परिभ्रमण करतात त्यांना काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उपग्रह", 
                    "Option2": "ग्रह", 
                    "Option3": "तारा", 
                    "Option4": "पृथ्वी", 
                    "Answer": "ग्रह", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6250, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "92", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q82", 
                    "QueId": "82", 
                    "Question": "पृथ्वी व्यतिरिक्त असा कोणता ग्रह आहे ज्यावर वातावरणाचा पातळ थर आढळतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मंगळ", 
                    "Option2": "गुरू", 
                    "Option3": "शनी", 
                    "Option4": "नेपचून", 
                    "Answer": "मंगळ", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6251, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "93", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q83", 
                    "QueId": "83", 
                    "Question": "कोणता ग्रह मुख्यतः हायड्रोजन आणि हेलियमनी बनला आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मंगळ", 
                    "Option2": "गुरू", 
                    "Option3": "शनी", 
                    "Option4": "नेपचून", 
                    "Answer": "गुरू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6252, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "94", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q84", 
                    "QueId": "84", 
                    "Question": "कोणत्या ग्रहाचे सर्वात जास्त उपग्रह आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनी", 
                    "Option2": "नेपच्यून", 
                    "Option3": "गुरू", 
                    "Option4": "मंगळ", 
                    "Answer": "गुरू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6253, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "95", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q85", 
                    "QueId": "85", 
                    "Question": "आपल्या सूर्यमालेतील आकाराने सर्वात मोठा आणि वजनाने जड असलेला ग्रह कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मंगळ", 
                    "Option2": "गुरू", 
                    "Option3": "शनी", 
                    "Option4": "नेपचून", 
                    "Answer": "गुरू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6254, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "96", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q86", 
                    "QueId": "86", 
                    "Question": "शनी ग्रह पाण्यावर तरंगू शकतो कारण,", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तो लाकडाचा बनलेला आहे", 
                    "Option2": "त्याचे घनत्व पाण्यापेक्षा कमी आहे", 
                    "Option3": "तो दुसऱ्या ग्रहांपेक्षा हलका आहे", 
                    "Option4": "त्याला कडी आहे आहेत", 
                    "Answer": "त्याचे घनत्व पाण्यापेक्षा कमी आहे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6255, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "97", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q87", 
                    "QueId": "87", 
                    "Question": "आपल्या सूर्यमालेतील सर्वात थंड ग्रह कोणता आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनी", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "युरेनस", 
                    "Option4": "नेपच्यून", 
                    "Answer": "युरेनस", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6256, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "98", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q88", 
                    "QueId": "88", 
                    "Question": "कोणत्या ग्रहाचे 1 वर्ष, पृथ्वीच्या 164 वर्षांएवढे असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शनी", 
                    "Option2": "पृथ्वी", 
                    "Option3": "युरेनस", 
                    "Option4": "नेपच्यून", 
                    "Answer": "नेपच्यून", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "सूर्यमाला", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6257, 
                    "resourcePath": "videos/m_solar_system.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "99", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q89", 
                    "QueId": "89", 
                    "Question": "अंतराळातून बघितल्यावर पृथ्वी आपल्याला कोणत्या रंगाची दिसते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "काळी", 
                    "Option2": "निळी", 
                    "Option3": "हिरवी", 
                    "Option4": "पांढरी", 
                    "Answer": "निळी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "अंतराळातून पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6258, 
                    "resourcePath": "videos/m_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "100", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q90", 
                    "QueId": "90", 
                    "Question": "अंतराळातून बघितल्यावर पृथ्वीचा जो निळा भाग दिसतो, ते काय आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाणी", 
                    "Option2": "झाडे", 
                    "Option3": "जमीन", 
                    "Option4": "हवा", 
                    "Answer": "पाणी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "अंतराळातून पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6259, 
                    "resourcePath": "videos/m_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "101", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q91", 
                    "QueId": "91", 
                    "Question": "अंतराळातून पृथ्वी निळी का दिसते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाण्यामुळे", 
                    "Option2": "झाडांमुळे", 
                    "Option3": "जमिनीमुळे", 
                    "Option4": "जीव जंतूमुळे", 
                    "Answer": "पाण्यामुळे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "अंतराळातून पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6260, 
                    "resourcePath": "videos/m_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "102", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q92", 
                    "QueId": "92", 
                    "Question": "अंतराळवीर 24 तासात किती वेळा सूर्योदय आणि सूर्यास्त बघतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 4, 
                    "Option2": 8, 
                    "Option3": 12, 
                    "Option4": 16, 
                    "Answer": 16, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "अंतराळातून पृथ्वी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6261, 
                    "resourcePath": "videos/m_earth_space.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "103", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q93", 
                    "QueId": "93", 
                    "Question": "मानवी सांगाडा कशाचा बनलेला आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्नायूंचा", 
                    "Option2": "हाडांचा", 
                    "Option3": "रक्ताचा", 
                    "Option4": "स्टीलचा", 
                    "Answer": "हाडांचा", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6262, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "104", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q94", 
                    "QueId": "94", 
                    "Question": "मानवी शरीरात रक्त निर्मिती कुठे होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्नायूंमध्ये", 
                    "Option2": "हाडांमध्ये", 
                    "Option3": "रक्तामध्ये", 
                    "Option4": "त्वचेमध्ये", 
                    "Answer": "हाडांमध्ये", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6263, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "105", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q95", 
                    "QueId": "95", 
                    "Question": "प्रौढ मानवी सांगाडयात एकूण किती हाडे असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 106, 
                    "Option2": 206, 
                    "Option3": 306, 
                    "Option4": 406, 
                    "Answer": 206, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6264, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "106", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q96", 
                    "QueId": "96", 
                    "Question": "फिमर नावाचे हाड शरीरामध्ये कुठे असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मानेमध्ये", 
                    "Option2": "मांडीमध्ये", 
                    "Option3": "हातामध्ये", 
                    "Option4": "कवटीमध्ये", 
                    "Answer": "मांडीमध्ये", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6265, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "107", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q97", 
                    "QueId": "97", 
                    "Question": "पाठीच्या कण्यामधील हाडाचा प्रकार कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चपटा", 
                    "Option2": "लांब", 
                    "Option3": "अनियमित", 
                    "Option4": "लहान", 
                    "Answer": "अनियमित", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6266, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "108", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q98", 
                    "QueId": "98", 
                    "Question": "यापैकी कोणते हाड मानवी शरीरातील लांब हाड म्हणून ओळखले जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मांडीचे हाड", 
                    "Option2": "टाचेचे हाड", 
                    "Option3": "मनगटातील हाड", 
                    "Option4": "पाठीच्या कणाचे हाड", 
                    "Answer": "मांडीचे हाड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6267, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "109", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q99", 
                    "QueId": "99", 
                    "Question": "यांपैकी कोणती हाडे लहान हाडे या प्रकारची आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मांडीचे हाड", 
                    "Option2": "टाचेचे हाड", 
                    "Option3": "मनगटातील हाड", 
                    "Option4": "छातीच्या पिंजऱ्यातील हाड", 
                    "Answer": "मनगटाचे हाड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6268, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "110", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q100", 
                    "QueId": "100", 
                    "Question": "यांपैकी कोणते हाड चपटी हाडे या प्रकारचे आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पायातील हाड", 
                    "Option2": "टाचेचे हाड", 
                    "Option3": "खांद्याचे हाड", 
                    "Option4": "पाठीच्या कण्याचे हाड", 
                    "Answer": "खांद्याचे हाड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6269, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "111", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q101", 
                    "QueId": "101", 
                    "Question": "मानवी हाडे यापैकी कोणते काम करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रक्तनिर्मिती करणे", 
                    "Option2": "अन्न तयार करणे", 
                    "Option3": "अन्नाचे पचन करणे", 
                    "Option4": "रक्त संपूर्ण शरीरात पोहोचवणे", 
                    "Answer": "रक्त निर्मिती करणे", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6270, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "112", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q102", 
                    "QueId": "102", 
                    "Question": "फिमर या हाडाविषयी कोणते विधान सत्य आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सर्वात लांब आणि मजबूत असते", 
                    "Option2": "सर्वात लहान आणि मजबूत असते", 
                    "Option3": "सर्वात लांब आणि नाजूक असते", 
                    "Option4": "सर्वात लहान आणि नाजूक असते", 
                    "Answer": "सर्वात लांब आणि मजबूत असते", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6271, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "113", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q103", 
                    "QueId": "103", 
                    "Question": "एका प्रौढ व्यक्तीच्या सांगाडयाचे वजन अंदाजे किती असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जवळपास 05 किग्रा", 
                    "Option2": "जवळपास 100 किग्रा", 
                    "Option3": "जवळपास 50 किग्रा", 
                    "Option4": "जवळपास 10 किग्रा", 
                    "Answer": "जवळपास 10 किग्रा", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6272, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "114", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q104", 
                    "QueId": "104", 
                    "Question": "यापैकी कोणते हाड मानवी शरीरातील अक्षीय सांगाड्याचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्रोणी", 
                    "Option2": "हात", 
                    "Option3": "मनगट", 
                    "Option4": "पाठीचा कणा", 
                    "Answer": "पाठीचा कणा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6273, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "115", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q105", 
                    "QueId": "105", 
                    "Question": "यापैकी कोणते हाड मानवी शरीरातील अक्षीय सांगाड्याचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्रोणी", 
                    "Option2": "हात", 
                    "Option3": "कवटी", 
                    "Option4": "मनगट", 
                    "Answer": "कवटी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6274, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "116", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q106", 
                    "QueId": "106", 
                    "Question": "यापैकी कोणते हाड मानवी शरीरातील अक्षीय सांगाड्याचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्रोणी", 
                    "Option2": "छातीचा पिंजरा", 
                    "Option3": "मनगट", 
                    "Option4": "हात", 
                    "Answer": "छातीचा पिंजरा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6275, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "117", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q107", 
                    "QueId": "107", 
                    "Question": "यापैकी कोणते हाड मानवी शरीरातील उपांग सांगाड्याचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हात", 
                    "Option2": "पाठीचा कणा", 
                    "Option3": "कवटी", 
                    "Option4": "बरगडया", 
                    "Answer": "हात", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6276, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "118", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q108", 
                    "QueId": "108", 
                    "Question": "यापैकी कोणते हाड मानवी शरीरातील उपांग सांगाड्याचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाठीचा कणा", 
                    "Option2": "पाय", 
                    "Option3": "कवटी", 
                    "Option4": "बरगड्या", 
                    "Answer": "पाय", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपला सांगाडा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6277, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system_general.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "119", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q109", 
                    "QueId": "109", 
                    "Question": "यापैकी कोणता प्राणी जमीन आणि पाणी दोन्हीमध्ये राहू शकतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिंह", 
                    "Option2": "बेडूक", 
                    "Option3": "मानव", 
                    "Option4": "कावळा", 
                    "Answer": "बेडूक", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "आपल्या सांगाड्यातील मुख्य भाग", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6278, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "120", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q110", 
                    "QueId": "110", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील हलणाऱ्या सांध्यांना काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "सिनोवियल", 
                    "Answer": "सिनोवियल", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6279, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "121", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q111", 
                    "QueId": "111", 
                    "Question": "मानवी शरीरात सिनोवियल सांध्याचे किती प्रकार आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चार", 
                    "Option2": "पाच", 
                    "Option3": "सहा", 
                    "Option4": "सात", 
                    "Answer": "सहा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6280, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "122", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q112", 
                    "QueId": "112", 
                    "Question": "तळहाताने टाटा करताना कोणता सांधा काम करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "हिंज सांधा", 
                    "Answer": "एलिप्सॉइड सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6281, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "123", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q113", 
                    "QueId": "113", 
                    "Question": "यापैकी कोणता सांधा सॅडल सांध्याचे उदाहरण आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मानेचा सांधा", 
                    "Option2": "अंगठयाचा सांधा", 
                    "Option3": "कोपराचा सांधा", 
                    "Option4": "श्रोणीचा सांधा", 
                    "Answer": "अंगठ्याचा सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6282, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "124", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q114", 
                    "QueId": "114", 
                    "Question": "यापैकी हालचाल न करणारा सांधा कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कवटीचा सांधा", 
                    "Option2": "मानेचा सांधा", 
                    "Option3": "खांद्याचा सांधा", 
                    "Option4": "मनगटाचा सांधा", 
                    "Answer": "कवटीचा सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6283, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "125", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q115", 
                    "QueId": "115", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील श्रोणीचा सांधा कोणत्या सांध्याचे उदाहरण आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "हिंज सांधा", 
                    "Answer": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6284, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "126", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q116", 
                    "QueId": "116", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील कोणता सांधा दरवाजाच्या बिजागिरीसारखा काम करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एलिप्सॉइड सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "हिंज सांधा", 
                    "Answer": "हिंज सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6285, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "127", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q117", 
                    "QueId": "117", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील कोणत्या सांध्यात दोन्ही हाडांना अंतर्वक्र व बहिर्वक्र पृष्ठभाग असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सॅडल सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "प्लेन सांधा", 
                    "Answer": "सैडल सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6286, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "128", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q118", 
                    "QueId": "118", 
                    "Question": "तव्यावरील चपाती उलटताना मानवी शरीरातील कोणता सांधा उपयोगी पडतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सॅडल सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "प्लेन सांधा", 
                    "Answer": "पिवट सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6287, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "129", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q119", 
                    "QueId": "119", 
                    "Question": "कोणत्या सांध्यामध्ये सपाट पृष्ठभाग असलेली दोन हाडे एकमेकांना जोडलेली असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सॅडल सांधा", 
                    "Option2": "पिवट सांधा", 
                    "Option3": "बॉल आणि सॉकेट सांधा", 
                    "Option4": "प्लेन सांधा", 
                    "Answer": "प्लेन सांधा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "हाडांना जोडून ठेवणारे सांधे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6288, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system4.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "130", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q120", 
                    "QueId": "120", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील कवटीची हाडे कोणत्या आकाराची आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पातळ", 
                    "Option2": "चपटया", 
                    "Option3": "लहान", 
                    "Option4": "अनियमित", 
                    "Answer": "चपटया", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "आपली कवटी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6289, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system3.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "131", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q121", 
                    "QueId": "121", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील पाठीच्या कण्याची हाडे किती भागांमध्ये विभागलेली आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "एक", 
                    "Option2": "दोन", 
                    "Option3": "तीन", 
                    "Option4": "चार", 
                    "Answer": "चार", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पाठीचा कणा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6290, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system5.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "132", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q122", 
                    "QueId": "122", 
                    "Question": "मानवी शरीरातील कोणते हाड प्राण्यांमध्ये शेपटीचा भाग बनवते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कोक्सिक्स", 
                    "Option2": "सॅक्रम", 
                    "Option3": "अ‍ॅटलस", 
                    "Option4": "अ‍ॅक्सिस", 
                    "Answer": "कोक्सिक्स", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "पाठीचा कणा", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6291, 
                    "resourcePath": "videos/m_skeleton_system5.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "133", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q123", 
                    "QueId": "123", 
                    "Question": "हृदय हा शरीरातील एक महत्वपूर्ण अवयव आहे. ते कशाचे बनले आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सांधे", 
                    "Option2": "रक्त", 
                    "Option3": "स्नायू", 
                    "Option4": "हाडे", 
                    "Answer": "स्नायू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त का परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6292, 
                    "resourcePath": "videos/m_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "134", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q124", 
                    "QueId": "124", 
                    "Question": "यापैकी कोणत्या अवयवाचे संरक्षण बरगड्या करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हृदय", 
                    "Option2": "मेंदू", 
                    "Option3": "डोळे", 
                    "Option4": "मूत्राशय", 
                    "Answer": "हृदय", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6293, 
                    "resourcePath": "videos/m_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "135", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q125", 
                    "QueId": "125", 
                    "Question": "हृदयाचे ठोके यापैकी कोणत्या उपकरणाने ऐकतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option2": "स्फिग्मोमॅनोमीटर", 
                    "Option3": "बॅरोमीटर", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "स्टेथोस्कोप", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6294, 
                    "resourcePath": "videos/m_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "136", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q126", 
                    "QueId": "126", 
                    "Question": "रक्तात यापैकी कशाच्या कमतरतेमुळे पापण्यांच्या आतील भाग फिकट रंगाचा दिसतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लोह", 
                    "Option2": "प्लाज्मा", 
                    "Option3": "पांढऱ्या रक्तपेशी", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "लोह", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त परिचय", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6295, 
                    "resourcePath": "videos/m_bloodIntro.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "137", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q127", 
                    "QueId": "127", 
                    "Question": "कोणत्या घटकामुळे रक्त लाल रंगाचे दिसते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढऱ्या रक्तपेशी", 
                    "Option2": "हिमोग्लोबीन", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "हिमोग्लोबीन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6296, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "138", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q128", 
                    "QueId": "128", 
                    "Question": "लाल रक्त पेशींमध्ये यापैकी काय असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हिमोग्लोबीन", 
                    "Option2": "ऑक्सिजन", 
                    "Option3": "प्रोटीन", 
                    "Option4": "शुगर", 
                    "Answer": "हिमोग्लोबीन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6297, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "139", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q129", 
                    "QueId": "129", 
                    "Question": "हिमोग्लोबीनमध्ये काय असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लाज्मा", 
                    "Option2": "प्लेटलेट", 
                    "Option3": "ऑक्सीजन", 
                    "Option4": "लोह", 
                    "Answer": "लोह", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6298, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "140", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q130", 
                    "QueId": "130", 
                    "Question": "रक्ताच्या कोणत्या घटकात हिमोग्लोबीन आढळते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Option2": "पांढऱ्या रक्तपेशी", 
                    "Option3": "जठर", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "लाल रक्तपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6299, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "141", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q131", 
                    "QueId": "131", 
                    "Question": "रक्तातील घटक वेगळे करण्यासाठी कोणत्या यंत्राचा वापर करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option2": "सेन्ट्रीफ्यूज मशीन", 
                    "Option3": "स्फिग्मोमॅनोमीटर", 
                    "Option4": "मोटर", 
                    "Answer": "सेन्ट्रीफ्यूज मशीन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6300, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "142", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q132", 
                    "QueId": "132", 
                    "Question": "रक्तातील कोणत्या घटकात मुख्यतः विटामिन, खनिज आणि कार्बोहायड्रेट असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लाज्मा", 
                    "Option2": "पांढऱ्या रक्तपेशी", 
                    "Option3": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "प्लाज्मा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6301, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "143", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q133", 
                    "QueId": "133", 
                    "Question": "रक्तस्त्राव थांबविण्यासाठी रक्ताच्या गुठळ्या करण्याचे काम कोण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Option2": "पांढऱ्या रक्तपेशी", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "प्लेटलेट्स", 
                    "Answer": "प्लेटलेट्स", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6302, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "144", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q134", 
                    "QueId": "134", 
                    "Question": "यापैकी रक्ताचा एक घटक कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सिजन", 
                    "Option2": "अन्न", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "विषाणू", 
                    "Answer": "प्लाज्मा", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6303, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "145", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q135", 
                    "QueId": "135", 
                    "Question": "यापैकी रक्ताचा एक घटक कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सिजन", 
                    "Option2": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Option3": "अन्न", 
                    "Option4": "विषाणू", 
                    "Answer": "लाल रक्तपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6304, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "146", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q136", 
                    "QueId": "136", 
                    "Question": "यापैकी रक्ताचा एक घटक कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सिजन", 
                    "Option2": "अन्न", 
                    "Option3": "विषाणू", 
                    "Option4": "श्वेत रक्तपेशी", 
                    "Answer": "पांढऱ्या रक्तपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6305, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "147", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q137", 
                    "QueId": "137", 
                    "Question": "यापैकी रक्ताचा एक घटक कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लेटलेट", 
                    "Option2": "अन्न", 
                    "Option3": "ऑक्सीजन", 
                    "Option4": "विषाणू", 
                    "Answer": "प्लेटलेट", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6306, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "148", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q138", 
                    "QueId": "138", 
                    "Question": "यापैकी कोण रक्ताचा घटक नाही?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्लेटलेट", 
                    "Option2": "लाल रक्त पेशी", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "चरबी", 
                    "Answer": "चरबी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6307, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "149", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q139", 
                    "QueId": "139", 
                    "Question": "लाल रक्तपेशी, पांढऱ्या रक्तपेशी, प्लेटलेट आणि प्लाज्मा कशाचे घटक आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रक्त", 
                    "Option2": "अन्न", 
                    "Option3": "ह्रदय", 
                    "Option4": "पाचकरस", 
                    "Answer": "रक्त", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6308, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "150", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q140", 
                    "QueId": "140", 
                    "Question": "रक्तातील कोणता घटक बाहेरील रोगजंतूंपासून शरीराचे रक्षण करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वेत रक्तपेशी", 
                    "Option2": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Option3": "प्लेटलेट", 
                    "Option4": "हाडे", 
                    "Answer": "श्वेत रक्तपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6309, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "151", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q141", 
                    "QueId": "141", 
                    "Question": "यापैकी कोणत्या रक्त घटकाची तुलना सैनिकाशी केली जाऊ शकते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वेत रक्तपेशी", 
                    "Option2": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Option3": "प्लेटलेट", 
                    "Option4": "प्लाज्मा", 
                    "Answer": "श्वेत रक्तपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6310, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "152", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q142", 
                    "QueId": "142", 
                    "Question": "रक्तातील कोणता घटक ऑक्सिजन वाहून नेण्याचे काम करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ह्रदय", 
                    "Option2": "अन्न", 
                    "Option3": "लाळ", 
                    "Option4": "लाल रक्तपेशी", 
                    "Answer": "लाल रक्तपेशी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्त कशापासून बनते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6311, 
                    "resourcePath": "videos/m_formationOfBlood.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "153", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q143", 
                    "QueId": "143", 
                    "Question": "आपल्या हृदयाचा आकार जवळपास कोणाएवढा आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मूठ", 
                    "Option2": "पोट", 
                    "Option3": "पाय", 
                    "Option4": "डोके", 
                    "Answer": "मूठ", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6312, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "154", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q144", 
                    "QueId": "144", 
                    "Question": "शरीरातील ऑक्सिजनयुक्त रक्ताला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुद्ध रक्त", 
                    "Option2": "अशुद्ध रक्त", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "लोह", 
                    "Answer": "शुद्ध रक्त", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6313, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "155", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q145", 
                    "QueId": "145", 
                    "Question": "शुद्ध रक्त म्हणजे_____________ युक्त रक्त.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नायट्रोजन ", 
                    "Option2": "ऑक्सिजन", 
                    "Option3": "हवा", 
                    "Option4": "कार्बन डायऑक्साइड", 
                    "Answer": "ऑक्सिजन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6314, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "156", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q146", 
                    "QueId": "146", 
                    "Question": "शरीरातील कार्बन डायऑक्साइडयुक्त रक्ताला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शुद्ध रक्त", 
                    "Option2": "अशुद्ध रक्त", 
                    "Option3": "प्लाज्मा", 
                    "Option4": "लोह", 
                    "Answer": "अशुद्ध रक्त", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6315, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "157", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q147", 
                    "QueId": "147", 
                    "Question": "अशुद्ध रक्त म्हणजे_____________ युक्त रक्त.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नायट्रोजन ", 
                    "Option2": "ऑक्सिजन", 
                    "Option3": "हवा", 
                    "Option4": "कार्बन डायऑक्साइड", 
                    "Answer": "कार्बन डायऑक्साइड", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6316, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "158", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q148", 
                    "QueId": "148", 
                    "Question": "हृदयाच्या चार कप्प्यांपैकी वरच्या कप्प्याला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "यकृत", 
                    "Option2": "वेंट्रिकल", 
                    "Option3": "एट्रीयम", 
                    "Option4": "फुफ्फुस", 
                    "Answer": "एट्रीयम", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6317, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "159", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q149", 
                    "QueId": "149", 
                    "Question": "हृदयाच्या चार कप्प्यांपैकी खालच्या कप्प्याला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वेंट्रिकल", 
                    "Option2": "एट्रीयम", 
                    "Option3": "फुफ्फुस", 
                    "Option4": "यकृत", 
                    "Answer": "वेंट्रिकल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6318, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "160", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q150", 
                    "QueId": "150", 
                    "Question": "खालीलपैकी कोणत्या अवयवामध्ये कार्बन डायऑक्साइड आणि ऑक्सिजनची अदलाबदल होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फुफ्फुस", 
                    "Option2": "हृदय", 
                    "Option3": "पोट", 
                    "Option4": "वृक्क", 
                    "Answer": "फुफ्फुस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6319, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "161", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q151", 
                    "QueId": "151", 
                    "Question": "शरीराकडून हृदयाकडे येताना रक्त कोणता वायू घेऊन येते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सिजन", 
                    "Option2": "नायट्रोजन ", 
                    "Option3": "कार्बन डायऑक्साइड", 
                    "Option4": "अमोनिया", 
                    "Answer": "कार्बन डायऑक्साइड", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6320, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "162", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q152", 
                    "QueId": "152", 
                    "Question": "हृदयाकडून शरीराकडे जाताना रक्त कोणता वायू घेऊन जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ऑक्सिजन", 
                    "Option2": "नायट्रोजन ", 
                    "Option3": "कार्बन डायऑक्साइड", 
                    "Option4": "अमोनिया", 
                    "Answer": "ऑक्सिजन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6321, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "163", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q153", 
                    "QueId": "153", 
                    "Question": "रक्त शरीरात कशातून प्रवास करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जठर", 
                    "Option2": "फुफ्फुस", 
                    "Option3": "रक्तवाहिन्या", 
                    "Option4": "वृक्क", 
                    "Answer": "रक्तवाहिन्या", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6322, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "164", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q154", 
                    "QueId": "154", 
                    "Question": "शरीरातील कोणत्या अवयवामध्ये ऑक्सिजन रक्तात मिसळले जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फुफ्फुस", 
                    "Option2": "ह्रदय", 
                    "Option3": "वृक्क", 
                    "Option4": "मेंदू", 
                    "Answer": "फुफ्फुस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6323, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "165", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q155", 
                    "QueId": "155", 
                    "Question": "रक्त उलट्या दिशेने वाहू नये म्हणून हृदयामध्ये काय असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "छिद्र", 
                    "Option2": "रक्तवाहिन्या", 
                    "Option3": "वॉल्व", 
                    "Option4": "हाडे", 
                    "Answer": "वॉल्व", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6324, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "166", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q156", 
                    "QueId": "156", 
                    "Question": "मानवी हृदयाचे किती कप्पे असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दोन", 
                    "Option2": "चार", 
                    "Option3": "सहा", 
                    "Option4": "आठ", 
                    "Answer": "चार", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6325, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "167", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q157", 
                    "QueId": "157", 
                    "Question": "रक्ताभिसरण संस्थेमध्ये कोणकोणते अवयव येतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ह्रदय आणि रक्तवाहिन्या", 
                    "Option2": "आतडे आणि जठर", 
                    "Option3": "यकृत आणि ह्रदय", 
                    "Option4": "फुफ्फुस आणि वृक्क", 
                    "Answer": "ह्रदय आणि रक्तवाहिन्या", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6326, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "168", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q158", 
                    "QueId": "158", 
                    "Question": "रक्तात मिसळलेला कार्बन डायऑक्साइड शरीरातील कोणत्या भागात सोडला जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फुफ्फुसांमध्ये", 
                    "Option2": "हृदयामध्ये", 
                    "Option3": "जठरामध्ये", 
                    "Option4": "यकृतामध्ये", 
                    "Answer": "फुफ्फुसांमध्ये", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6327, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "169", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q159", 
                    "QueId": "159", 
                    "Question": "हृदय आणि रक्तवाहिन्या मिळून आपल्या शरीरातील कुठली संस्था बनते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "श्वसन संस्था", 
                    "Option2": "पचन संस्था", 
                    "Option3": "मज्जा संस्था", 
                    "Option4": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "Answer": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6328, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "170", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q160", 
                    "QueId": "160", 
                    "Question": "रक्ताभिसरण संस्थेचे मुख्य कार्य कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हालचाल करण्यास मदत करणे", 
                    "Option2": "रक्त गाळणे", 
                    "Option3": "श्वास घेणे आणि सोडणे", 
                    "Option4": "शरीरात ऑक्सिजन पोहोचविणे", 
                    "Answer": "शरीरात ऑक्सिजन पोहोचविणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6329, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "171", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q161", 
                    "QueId": "161", 
                    "Question": "कार्बन डायऑक्साइडयुक्त रक्त हृदयातून कोणत्या अवयावाकडे पाठविले जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जठर", 
                    "Option2": "फुफ्फुस", 
                    "Option3": "यकृत", 
                    "Option4": "आतडे", 
                    "Answer": "फुफ्फुस", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6330, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "172", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q162", 
                    "QueId": "162", 
                    "Question": "शुद्ध रक्त फुफ्फुसांकडून हृदयाच्या कोणत्या भागाकडे पाठविले जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उजव्या एट्रियमकडे", 
                    "Option2": "डाव्या एट्रियमकडे", 
                    "Option3": "उजव्या वेंट्रिकलकडे", 
                    "Option4": "डाव्या वेंट्रिकलकडे", 
                    "Answer": "डाव्या एट्रियमकडे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6331, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "173", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q163", 
                    "QueId": "163", 
                    "Question": "हृदयाकडून रक्त पंप केल्यामुळे यापैकी कोणाच्या भिंतींवर दाब पडतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रक्तवाहिन्या", 
                    "Option2": "आतडे", 
                    "Option3": "स्वादुपिंड", 
                    "Option4": "श्रोणीचे हाड", 
                    "Answer": "रक्तवाहिन्या", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्ताभिसरण संस्था", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6332, 
                    "resourcePath": "videos/m_circulatorySystem.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "174", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q164", 
                    "QueId": "164", 
                    "Question": "ब्लड प्रेशर(रक्तदाब) मोजण्यासाठी कोणत्या उपकरणाचा वापर केला जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्फिग्मोमॅनोमीटर", 
                    "Option2": "बॅरोमीटर", 
                    "Option3": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "स्फिग्मोमॅनोमीटर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6333, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "175", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q165", 
                    "QueId": "165", 
                    "Question": "मेंदूला रक्त पोहोचवणाऱ्या रक्तवाहिन्यांना इजा झाल्यास किंवा त्या बंद झाल्यास काय होऊ शकते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ब्रेन स्ट्रोक", 
                    "Option2": "हार्ट अटॅक", 
                    "Option3": "किडनी फेल", 
                    "Option4": "कँसर", 
                    "Answer": "ब्रेन स्ट्रोक", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6334, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "176", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q166", 
                    "QueId": "166", 
                    "Question": "अँजियोप्लास्टीमध्ये रक्तवाहिनीचा व्यास आतून मोठा करण्यासाठी पोकळ ट्यूब लावली जाते, त्या ट्यूबला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पोकळ दंडगोल", 
                    "Option2": "परीक्षानळी", 
                    "Option3": "स्टेंट", 
                    "Option4": "पंप", 
                    "Answer": "स्टेंट", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6335, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "177", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q167", 
                    "QueId": "167", 
                    "Question": "हृदयाकडून रक्त पंप केल्यावर रक्तवाहिन्यांच्या भिंतीवर पडणाऱ्या दाबाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लघवीचा दाब", 
                    "Option2": "रक्तदाब", 
                    "Option3": "पाण्याचा दाब", 
                    "Option4": "हवेचा दाब", 
                    "Answer": "रक्तदाब", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6336, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "178", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q168", 
                    "QueId": "168", 
                    "Question": "हृदयाच्या आकुंचनामुळे रक्तवाहिन्यांच्या भिंतीवर जो दाब पडतो, त्याला कोणते ब्लड प्रेशर म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिस्टॉलिक", 
                    "Option2": "डायस्टॉलिक", 
                    "Option3": "हायड्रॉलिक", 
                    "Option4": "हीमोफिलिक", 
                    "Answer": "सिस्टॉलिक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6337, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "179", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q169", 
                    "QueId": "169", 
                    "Question": "हृदयाच्या प्रसरणामुळे रक्तवाहिन्यांच्या भिंतीवर जो दाब पडतो, त्या दाबाला कोणते ब्लड प्रेशर म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हीमोफिलिक", 
                    "Option2": "सिस्टॉलिक", 
                    "Option3": "हायड्रॉलिक", 
                    "Option4": "डायस्टॉलिक", 
                    "Answer": "डायस्टॉलिक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6338, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "180", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q170", 
                    "QueId": "170", 
                    "Question": "हृदयाला रक्त पोहोचविणाऱ्या रक्तवाहिन्यांचा व्यास मोठा करण्यासाठी कोणते ऑपरेशन केले जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अँजियोप्लास्टी", 
                    "Option2": "डायस्टॉलिक", 
                    "Option3": "सिस्टॉलिक", 
                    "Option4": "डायग्नोसिस", 
                    "Answer": "अँजियोप्लास्टी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब म्हणजे काय?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6339, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "181", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q171", 
                    "QueId": "171", 
                    "Question": "ब्लड प्रेशर लिहिण्याचा यापैकी योग्य पर्याय कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "110-70 mmHg", 
                    "Option2": "110/70 mmHg", 
                    "Option3": "110X70 mmHg", 
                    "Option4": "110+70 mmHg", 
                    "Answer": "110/70 mmHg", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब कसा तपासतात?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6340, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "182", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q172", 
                    "QueId": "172", 
                    "Question": "मिलीमीटर ऑफ मर्क्युरी कशाच्या मापनाचे एकक आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ब्लड प्रेशर", 
                    "Option2": "शुगर", 
                    "Option3": "ऑक्सीजन", 
                    "Option4": "हृदयाची धडधड", 
                    "Answer": "ब्लड प्रेशर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब कसा तपासतात?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6341, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "183", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q173", 
                    "QueId": "173", 
                    "Question": "ब्लड प्रेशर मोजणाऱ्या स्फिग्मोमॅनोमीटरला दुसऱ्या कुठल्या नावाने ओळखल्या जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बॅरोमीटर", 
                    "Option2": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option3": "बी. पी एपरेट्स", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "बी. पी एपरेट्स", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब कसा तपासतात?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6342, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "184", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q174", 
                    "QueId": "174", 
                    "Question": "मानवामध्ये  सामान्य ब्लड प्रेशर किती असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "160/100 mmHg", 
                    "Option2": "120/80 mmHg", 
                    "Option3": "150/100 mmHg", 
                    "Option4": "90/60 mmHg", 
                    "Answer": "120/80 mmHg", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "रक्तदाब कसा तपासतात?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6343, 
                    "resourcePath": "videos/m_Blood_pressure_checking.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "185", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q175", 
                    "QueId": "175", 
                    "Question": "वस्तूचा रंग कशावरून ठरतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ती वस्तू कोणता रंग परावर्तित करते यावरून", 
                    "Option2": "आपल्या डोळ्याच्या रंगावरून", 
                    "Option3": "वस्तूच्या आकारावरून", 
                    "Option4": "वस्तूवर किती प्रकाश पडला आहे त्यावरून", 
                    "Answer": "ती वस्तू कोणता रंग परावर्तित करते यावरून", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6344, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "186", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q176", 
                    "QueId": "176", 
                    "Question": "त्वचेचा रंग कोणत्या घटकावरून ठरतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्लोरोफिल", 
                    "Option2": "रायाबोझोम", 
                    "Option3": "मेलॅनिन", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "मेलॅनिन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6345, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "187", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q177", 
                    "QueId": "177", 
                    "Question": "पांढरा रंग किती रंगांनी मिळून बनलेला असतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 15, 
                    "Option2": 7, 
                    "Option3": 20, 
                    "Option4": 10, 
                    "Answer": 7, 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6346, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "188", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q178", 
                    "QueId": "178", 
                    "Question": "त्वचा गडद रंगाची असेल तर, ____________________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढऱ्या रंगाची दिसते", 
                    "Option2": "बहुतेक सगळे रंग शोषून घेते", 
                    "Option3": "बहुतेक सगळे रंग परावर्तित करते", 
                    "Option4": "फक्त हिरवा रंग शोषून घेते", 
                    "Answer": "बहुतेक सगळे रंग शोषून घेते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6347, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "189", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q179", 
                    "QueId": "179", 
                    "Question": "त्वचा फिकट रंगाची असेल तर, ____________________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फक्त हिरवा रंग शोषून घेते", 
                    "Option2": "बहुतेक सगळे रंग शोषून घेते", 
                    "Option3": "पिवळा रंग परावर्तित करते", 
                    "Option4": "बहुतेक सगळे रंग परावर्तित करते", 
                    "Answer": "बहुतेक सगळे रंग परावर्तित करते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6348, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "190", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q180", 
                    "QueId": "180", 
                    "Question": "त्वचेचा रंग कशावरून ठरतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मेलॅनिन किती आहे यावरून", 
                    "Option2": "अंघोळ केली आहे की नाही यावरून", 
                    "Option3": "काय खाल्ले त्यावरून", 
                    "Option4": "पाणी किती प्यायलो त्यावरून", 
                    "Answer": "मेलॅनिन किती आहे यावरून", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6349, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "191", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q181", 
                    "QueId": "181", 
                    "Question": "सूर्याकडून येणाऱ्या कोणत्या किरणांमुळे आपल्या त्वचेला इजा होऊ शकते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पिवळ्या रंगाच्या", 
                    "Option2": "लाल रंगाच्या", 
                    "Option3": "हिरव्या रंगाच्या", 
                    "Option4": "अतिनील", 
                    "Answer": "अतिनील", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6350, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "192", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q182", 
                    "QueId": "182", 
                    "Question": "अतिनील किरण शोषून त्वचेचे संरक्षण कोणता घटक करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्लोरोफिल", 
                    "Option2": "रायाबोझोम", 
                    "Option3": "मेलॅनिन", 
                    "Option4": "प्लेटलेट", 
                    "Answer": "मेलॅनिन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6351, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "193", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q183", 
                    "QueId": "183", 
                    "Question": "त्वचा मेलॅनिन कशासाठी निर्माण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रंग ओळखण्यासाठी", 
                    "Option2": "घाम येण्यासाठी", 
                    "Option3": "त्वचेतील पेशींच्या रक्षणासाठी", 
                    "Option4": "यांपैकी नाही", 
                    "Answer": "स्व-संरक्षणासाठी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6352, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "194", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q184", 
                    "QueId": "184", 
                    "Question": "मानवी उत्क्रांतीच्या काळात आपण विषुववृत्तापासून धृवांकडे गेलो तर काय दिसेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "त्वचेतील मेलॅनिनचे प्रमाण वाढत जाते.", 
                    "Option2": "मेलॅनिनचे प्रमाण सगळीकडे सामानच राहते.", 
                    "Option3": "त्वचेतील मेलॅनिनचे प्रमाण कमी होत जाते.", 
                    "Option4": "यांपैकी नाही", 
                    "Answer": "त्वचेतील मेलॅनिनचे प्रमाण कमी होत जाते.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6353, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "195", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q185", 
                    "QueId": "185", 
                    "Question": "पृथ्वीगोलावर विषुववृत्तापासून धृवांकडे जाऊ तसे ____________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अतिनील किरणांचे प्रमाण कमी होत जाते.", 
                    "Option2": "अतिनील किरणांचे प्रमाण वाढत जाते.", 
                    "Option3": "पृथ्वी चौकोनाकार दिसते.", 
                    "Option4": "झाडांची संख्या वाढते", 
                    "Answer": "अतिनील किरणांचे प्रमाण कमी होत जाते.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6354, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "196", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q186", 
                    "QueId": "186", 
                    "Question": "उत्क्रांतीच्या काळात विषुववृत्ताजवळ असलेल्या माणसांची त्वचा गडद रंगाची झाली कारण _______", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "या भागात अतिनील किरणांची तीव्रता जास्त असते", 
                    "Option2": "या भागात अतिनील किरणांची तीव्रता खूपच कमी असते", 
                    "Option3": "या भागात अतिनील किरणे नसतात.", 
                    "Option4": "या भागात सूर्यप्रकाश पोहचत नाही.", 
                    "Answer": "या भागात अतिनील किरणांची तीव्रता जास्त असते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6355, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "197", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q187", 
                    "QueId": "187", 
                    "Question": "कोणते जीवनसत्व बनविण्यासाठी अतिनील किरणे आवश्यक असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "A", 
                    "Option2": "B", 
                    "Option3": "C", 
                    "Option4": "D", 
                    "Answer": "D", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6356, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "198", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q188", 
                    "QueId": "188", 
                    "Question": "जीवनसत्व 'ड' तयार होण्यासाठी कोणती किरणे मदत करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अतिशीत", 
                    "Option2": "अतिनील", 
                    "Option3": "अतिउष्ण", 
                    "Option4": "क्ष", 
                    "Answer": "अतिनील", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6357, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "199", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q189", 
                    "QueId": "189", 
                    "Question": "आपल्या शरीरात किती प्रमाणात मेलॅनिन तयार होणार हे कशावरून ठरते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अन्नाचे घटक", 
                    "Option2": "पाणी", 
                    "Option3": "डीएनए", 
                    "Option4": "आरएनए", 
                    "Answer": "डीएनए", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6358, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "200", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q190", 
                    "QueId": "190", 
                    "Question": "सिद्दी नावाने ओळखला जाणारा गट कोणत्या प्रदेशातून भारतात आला आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अमेरिका", 
                    "Option2": "पूर्व आफ्रिका", 
                    "Option3": "जर्मनी", 
                    "Option4": "ऑस्ट्रेलिया", 
                    "Answer": "पूर्व आफ्रिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6359, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "201", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q191", 
                    "QueId": "191", 
                    "Question": "पूर्व आफ्रिकेतून भारतात येऊन स्थायिक झालेला गट कोणत्या नावाने ओळखला जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सिद्दी", 
                    "Option2": "भिल्ल", 
                    "Option3": "गोंड", 
                    "Option4": "रोहिग्या", 
                    "Answer": "सिद्दी", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6360, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "202", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q192", 
                    "QueId": "192", 
                    "Question": "पूर्व आफ्रिकेतून भारतात आलेल्या सिद्दी लोकांची चेहऱ्याची ठेवण इतर भारतीयांपेक्षा वेगळी असण्याचे कारण काय?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अन्नाचे घटक", 
                    "Option2": "पाणी", 
                    "Option3": "डीएनए", 
                    "Option4": "आरएनए", 
                    "Answer": "डीएनए", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6361, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "203", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q193", 
                    "QueId": "193", 
                    "Question": "शरीराची वैशिष्ट्ये ठरवणारे डीएनए आपल्याला कुठून मिळते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आई-वडिलांकडून", 
                    "Option2": "पाण्यामधून", 
                    "Option3": "अन्नातून", 
                    "Option4": "हवेतून", 
                    "Answer": "आई-वडिलांकडून", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6362, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "204", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q194", 
                    "QueId": "194", 
                    "Question": "विषुववृत्ताजवळ राहणाऱ्या व्यक्तीच्या त्वचेमध्ये मेलॅनिन नसेल तर.....", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जीवनसत्व ड कमी निर्माण होईल.", 
                    "Option2": "त्वचेचा रंग गडद असेल.", 
                    "Option3": "प्रकाशातील सात रंगांचे शोषण जास्त प्रमाणात होईल.", 
                    "Option4": "अतिनील किरणांमुळे आपल्या त्वचेच्या पेशींना नुकसान होऊ शकते.", 
                    "Answer": "अतिनील किरणांमुळे आपल्या त्वचेच्या पेशींना नुकसान होऊ शकते.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6363, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "205", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q195", 
                    "QueId": "195", 
                    "Question": "यांपैकी कोणते विधान योग्य आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जास्त मेलॅनिन गडद त्वचा", 
                    "Option2": "कमी मेलॅनिन फिकट त्वचा", 
                    "Option3": "जीवनसत्व ड बनविण्यासाठी अतिनील किरण आवश्यक असतात.", 
                    "Option4": "यांपैकी सर्व", 
                    "Answer": "यांपैकी सर्व", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6364, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "206", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q196", 
                    "QueId": "196", 
                    "Question": "यांपैकी कोणते विधान चुकीचे आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जास्त मेलॅनिन फिकट त्वचा", 
                    "Option2": "कमी मेलॅनिन फिकट त्वचा", 
                    "Option3": "जीवनसत्व ड बनविण्यासाठी अतिनील किरण आवश्यक असतात.", 
                    "Option4": "अतिनील किरण त्वचेला नुकसान पोहोचवू शकतात.", 
                    "Answer": "जास्त मेलॅनिन फिकट त्वचा", 
                    "difficultyLevel": "medium", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6365, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "207", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q197", 
                    "QueId": "197", 
                    "Question": "कोणत्या देशातील लोकांची त्वचा गडद रंगाची असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जर्मनी", 
                    "Option2": "ग्रीस", 
                    "Option3": "केनिया", 
                    "Option4": "न्युझीलंड", 
                    "Answer": "केनिया", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6366, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "208", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q198", 
                    "QueId": "198", 
                    "Question": "कोणत्या देशातील लोकांची त्वचा फिक्या रंगाची असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "केनिया", 
                    "Option2": "स्पेन", 
                    "Option3": "सोमालिया", 
                    "Option4": "नायजेरिया", 
                    "Answer": "स्पेन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6367, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "209", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q199", 
                    "QueId": "199", 
                    "Question": "दक्षिण भारतीय लोक काश्मिरी लोकांच्या तुलनेत गडद रंगाचे का आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दक्षिण भारतात सौंदर्य प्रसाधने वापरत नाहीत.", 
                    "Option2": "काश्मिरी लोकांचे खाणे जास्त पौष्टिक असते.", 
                    "Option3": "भारताचा दक्षिण भाग विषुववृत्ताच्या जवळ आहे.", 
                    "Option4": "काश्मिरी लोक उन्हात बाहेर जात नाहीत.", 
                    "Answer": "भारताचा दक्षिण भाग विषुववृत्ताच्या जवळ आहे.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6368, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "210", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q200", 
                    "QueId": "200", 
                    "Question": "न्यूझीलंड क्रिकेट टीममधले सर्व खेळाडू तुलनेने फिकट रंगाचे दिसतात असे का?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "न्यूझीलंड क्रिकेट टीम उन्हात खेळत नाही.", 
                    "Option2": "न्यूझीलंड विषुववृत्तापासून दूर आहे.", 
                    "Option3": "यात बाहेरून आलेले खेळाडू जास्त आहेत.", 
                    "Option4": "न्यूझीलंड क्रिकेट टीम खूप सौंदर्य प्रसाधने वापरते.", 
                    "Answer": "न्यूझीलंड विषुववृत्तापासून दूर आहे.", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "राधा क्यों गोरी, मैं क्यों काला?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6369, 
                    "resourcePath": "videos/m_Skin.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "211", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q201", 
                    "QueId": "201", 
                    "Question": "हर्मन स्नेलेन यांनी कशाचा शोध लावला होता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आवर्त सारणी", 
                    "Option2": "वर्णमाला", 
                    "Option3": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "Option4": "अंक चार्ट", 
                    "Answer": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू झाला चष्मेबहाद्दर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6370, 
                    "resourcePath": "videos/m_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "212", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q202", 
                    "QueId": "202", 
                    "Question": "हर्मन स्नेलेन कोणत्या देशातले होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "नेदरलँड", 
                    "Option2": "जर्मनी", 
                    "Option3": "इंग्लंड", 
                    "Option4": "चीन", 
                    "Answer": "नेदरलँड", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू झाला चष्मेबहाद्दर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6371, 
                    "resourcePath": "videos/m_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "213", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q203", 
                    "QueId": "203", 
                    "Question": "डोळे तपासण्यासाठी कोणत्या चार्टचा उपयोग केला जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आवर्त सारणी", 
                    "Option2": "वर्णमाला", 
                    "Option3": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "Option4": "अंक चार्ट", 
                    "Answer": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू झाला चष्मेबहाद्दर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6372, 
                    "resourcePath": "videos/m_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "214", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q204", 
                    "QueId": "204", 
                    "Question": "एका चार्टमध्ये अक्षरे त्यांच्या आकाराच्या उतरत्या क्रमाने लावली आहेत. हा चार्ट कोणता असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आवर्त सारणी", 
                    "Option2": "वर्णमाला", 
                    "Option3": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "Option4": "अंक चार्ट", 
                    "Answer": "स्नेलेन चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "चिंटू झाला चष्मेबहाद्दर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6373, 
                    "resourcePath": "videos/m_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "215", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q205", 
                    "QueId": "205", 
                    "Question": "डोळ्यांची तपासणी करण्यासाठी वापरला जाणारा चार्ट कोणत्या व्यक्तीच्या नावाने ओळखला जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "न्यूटन", 
                    "Option2": "गॅलिलिओ", 
                    "Option3": "हान्स लिपर्से", 
                    "Option4": "हर्मन स्नेलेन", 
                    "Answer": "हर्मन स्नेलेन", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "चिंटू झाला चष्मेबहाद्दर", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6374, 
                    "resourcePath": "videos/m_Chintu_ban_gaya_chashmebaddur.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "216", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q206", 
                    "QueId": "206", 
                    "Question": "आपल्याला वस्तू कशामुळे दिसतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रकाश", 
                    "Option2": "डोळे", 
                    "Option3": "पृथ्वी", 
                    "Option4": "प्रकाश आणि डोळे दोन्ही", 
                    "Answer": "प्रकाश आणि डोळे दोन्ही", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6375, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "217", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q207", 
                    "QueId": "207", 
                    "Question": "पारपटल (कॉर्निया) कोणत्या अवयवाचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जीभ", 
                    "Option2": "डोळे", 
                    "Option3": "नाक", 
                    "Option4": "कान", 
                    "Answer": "डोळे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6376, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "218", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q208", 
                    "QueId": "208", 
                    "Question": "डोळ्याच्या बाह्य भागात असलेल्या पारदर्शी भागाचे नाव काय आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "परितारिका", 
                    "Option2": "दृष्टीपटल", 
                    "Option3": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option4": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "Answer": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6377, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "219", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q209", 
                    "QueId": "209", 
                    "Question": "वस्तूची प्रतिमा डोळ्याच्या कोणत्या भागावर बनते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्याची बाहुली", 
                    "Option2": "परितारिका", 
                    "Option3": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option4": "दृष्टीपटल", 
                    "Answer": "दृष्टीपटल", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6378, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "220", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q210", 
                    "QueId": "210", 
                    "Question": "डोळ्याची दृष्टीचेता कशाला जोडलेली असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फुफ्फुस", 
                    "Option2": "मेंदू", 
                    "Option3": "हृदय", 
                    "Option4": "जठर", 
                    "Answer": "मेंदू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6379, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "221", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q211", 
                    "QueId": "211", 
                    "Question": "रेटीना / दृष्टीपटलावर बनणाऱ्या प्रतिमेचा संदेश कुठे जातो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "मेंदू", 
                    "Option2": "हृदय", 
                    "Option3": "फुफ्फुस", 
                    "Option4": "जठर", 
                    "Answer": "मेंदू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6380, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "222", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q212", 
                    "QueId": "212", 
                    "Question": "डोळ्यांचा रंग त्याच्या कोणत्या भागाच्या रंगावर अवलंबून असतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पापणी", 
                    "Option2": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "परितारिका", 
                    "Option4": "दृष्टीपटल", 
                    "Answer": "परितारिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6381, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "223", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q213", 
                    "QueId": "213", 
                    "Question": "डोळ्यातील परितारिकेच्या केंद्रस्थानी असलेल्या छिद्राला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पापणी", 
                    "Option2": "डोळ्याची बाहुली", 
                    "Option3": "दृष्टीपटल", 
                    "Option4": "परितारिका", 
                    "Answer": "डोळ्याची बाहुली", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6382, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "224", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q214", 
                    "QueId": "214", 
                    "Question": "खूप जास्त प्रकाश असलेल्या ठिकाणी गेल्यावर काय होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार मोठा होतो", 
                    "Option2": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार लहान होतो", 
                    "Option3": "प्रतिमा दृष्टि पटलावर बनत नाही", 
                    "Option4": "परितारिकेचा रंग बदलतो", 
                    "Answer": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार लहान होतो", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6383, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "225", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q215", 
                    "QueId": "215", 
                    "Question": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार मोठा आणि लहान करण्याचे काम कोण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टीपटल", 
                    "Option2": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "परितारिका", 
                    "Option4": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "Answer": "परितारिका", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6384, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "226", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q216", 
                    "QueId": "216", 
                    "Question": "कमी प्रकाश असलेल्या ठिकाणी गेल्यावर काय होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार मोठा होतो", 
                    "Option2": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार लहान होतो", 
                    "Option3": "प्रतिमा दृष्टि पटलावर बनत नाही", 
                    "Option4": "परितारिकेचा रंग बदलतो", 
                    "Answer": "डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार मोठा होतो", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6385, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "227", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q217", 
                    "QueId": "217", 
                    "Question": "कमी प्रकाश असलेल्या ठिकाणी गेल्यावर डोळ्याच्या बाहुलीचा आकार मोठा होतो, कारण:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्यांमध्ये जास्त प्रकाश जावा म्हणून", 
                    "Option2": "डोळ्यांमध्ये कमी प्रकाश जावा म्हणून", 
                    "Option3": "डोळ्यांमध्ये प्रकाश जावू जाऊ नये म्हणून", 
                    "Option4": "भीती वाटू नये म्हणून", 
                    "Answer": "डोळ्यांमध्ये जास्त प्रकाश जावा म्हणून", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6386, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "228", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q218", 
                    "QueId": "218", 
                    "Question": "मानवी डोळ्यांविषयी कोणते कथन योग्य आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तूची प्रतिमा पारपटलावर बनते", 
                    "Option2": "दृष्टीपटल प्रकाशाचे प्रमाण नियंत्रित करण्याचे काम करते", 
                    "Option3": "डोळ्याच्या रंगीत भागाला बाहुली म्हणतात", 
                    "Option4": "प्रकाश किरणांना वळवण्याचे काम पारपटल (कॉर्निया) आणि दृष्टीभिंग करतात", 
                    "Answer": "प्रकाश किरणांना वळवण्याचे काम पारपटल (कॉर्निया) आणि दृष्टीभिंग करतात", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6387, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "229", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q219", 
                    "QueId": "219", 
                    "Question": "दृष्टीदोष म्हणजे काय?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्यांना चष्मा लागणे", 
                    "Option2": "बाहुल्यांचा आकार मोठा होणे", 
                    "Option3": "डोळ्यांसमोर अंधार होणे", 
                    "Option4": "प्रतिमा दृष्टीपटलाच्या पुढे किंवा मागे बनणे", 
                    "Answer": "प्रतिमा दृष्टीपटलाच्या पुढे किंवा मागे बनणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6388, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "230", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q220", 
                    "QueId": "220", 
                    "Question": "दृष्टीदोष दूर करण्याकरिता काय करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चष्मा किंवा दृष्टीभिंगाचा वापर करतात", 
                    "Option2": "डोळ्यांना पाण्याने स्वच्छ करतात", 
                    "Option3": "डोळे बंद करतात", 
                    "Option4": "डोळे चोळतात", 
                    "Answer": "चष्मा किंवा दृष्टीभिंगाचा वापर करतात", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6389, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "231", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q221", 
                    "QueId": "221", 
                    "Question": "कोणत्या कारणांमुळे डोळे खराब होऊ शकतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "झोपेची कमतरता", 
                    "Option2": "धूळ किंवा धुरामुळे", 
                    "Option3": "कृत्रिम यंत्रांच्या प्रकाशामुळे", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "सर्व पर्याय", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6390, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "232", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q222", 
                    "QueId": "222", 
                    "Question": "डोळ्यातील दृष्टीपटल कोणत्या वस्तूप्रमाणे काम करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "क्रिकेटचा बॉल", 
                    "Option2": "सिनेमाचा पडदा", 
                    "Option3": "कॅमेऱ्याचे दृष्टीभिंग", 
                    "Option4": "टीव्हीची स्क्रीन", 
                    "Answer": "सिनेमाचा पडदा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6391, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "233", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q223", 
                    "QueId": "223", 
                    "Question": "दृष्टीपटल कशाचा भाग आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "जीभ", 
                    "Option2": "डोळा", 
                    "Option3": "नाक", 
                    "Option4": "कान", 
                    "Answer": "डोळा", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6392, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "234", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q224", 
                    "QueId": "224", 
                    "Question": "वस्तू दिसण्यासाठी आपल्याला प्रकाशाच्या कोणत्या गुणधर्माची मदत होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रकाशाचे अपवर्तन", 
                    "Option2": "प्रकाशाचे परावर्तन", 
                    "Option3": "प्रकाशाचे विकिरण", 
                    "Option4": "प्रकाश सरळ रेषेत प्रवास करतो", 
                    "Answer": "प्रकाशाचे परावर्तन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6393, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "235", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q225", 
                    "QueId": "225", 
                    "Question": "एखादी वस्तू पाहताना आपल्या शरीरातील कोणते दोन अवयव एकाच वेळी काम करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फुफ्फुस आणि डोळे", 
                    "Option2": "हृदय आणि मेंदू", 
                    "Option3": "डोळे आणि मेंदू", 
                    "Option4": "फुफ्फुस आणि हृदय", 
                    "Answer": "डोळे आणि मेंदू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6394, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "236", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q226", 
                    "QueId": "226", 
                    "Question": "वस्तू बघण्यासाठी कशाची आवश्यकता असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चष्मा", 
                    "Option2": "प्रकाश", 
                    "Option3": "प्रोजेक्टर", 
                    "Option4": "दुर्बीण", 
                    "Answer": "प्रकाश", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6395, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "237", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q227", 
                    "QueId": "227", 
                    "Question": "दृष्टीपटलावर बनणाऱ्या प्रतिमेचा संदेश मेंदूपर्यंत कशाच्या माध्यमाने पोहोचतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चष्मा", 
                    "Option2": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "डोळ्याची बाहुली", 
                    "Option4": "दृष्टीचेता", 
                    "Answer": "दृष्टीचेता", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6396, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "238", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q228", 
                    "QueId": "228", 
                    "Question": "डोळ्यातील कोणता अवयव दृष्टीभिंगाचा आकार बदलण्याचे काम करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "समायोजी स्नायू", 
                    "Option2": "डोळ्याची बाहुली", 
                    "Option3": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "दृष्टीपटल", 
                    "Answer": "समायोजी स्नायू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6397, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "239", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q229", 
                    "QueId": "229", 
                    "Question": "प्रकाश डोळ्यामध्ये जाण्याचा योग्य क्रम कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पारपटल -> दृष्टीपटल -> दृष्टीभिंग", 
                    "Option2": "दृष्टीपटल -> दृष्टीभिंग -> पारपटल", 
                    "Option3": "पारपटल -> दृष्टीभिंग -> दृष्टीपटल", 
                    "Option4": "दृष्टीभिंग -> दृष्टीपटल -> पारपटल", 
                    "Answer": "पारपटल -> दृष्टीभिंग -> दृष्टीपटल", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6398, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "240", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q230", 
                    "QueId": "230", 
                    "Question": "दृष्टीचे समायोजन कशाला म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टीपटलावर वस्तूची स्पष्ट प्रतिमा बनण्यासाठी दृष्टीभिंग चा आकार बदलणे", 
                    "Option2": "वस्तूला अंधारात बघण्याकरिता बाहुलीचा आकार बदलणे", 
                    "Option3": "प्रकाश किरण पारपटल मधून जाणे", 
                    "Option4": "दृष्टीपटला कडून मिळालेला संदेश मेंदू पर्यंत पोहोचवणे", 
                    "Answer": "दृष्टीपटलावर वस्तूची स्पष्ट प्रतिमा बनण्यासाठी दृष्टीभिंग चा आकार बदलणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6399, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "241", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q231", 
                    "QueId": "231", 
                    "Question": "दृष्टीपटल आणि मेंदूला जोडण्याचे काम कोण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टीपटल", 
                    "Option2": "परितारिका", 
                    "Option3": "दृष्टीचेता", 
                    "Option4": "बाहुली", 
                    "Answer": "दृष्टीचेता", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6400, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "242", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q232", 
                    "QueId": "232", 
                    "Question": "परितारिकाचे काय काम असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्पष्ट प्रतिमा बनवणे", 
                    "Option2": "बाहुलीचा आकार मोठा किंवा लहान करणे", 
                    "Option3": "दृष्टीभिंगचा आकार मोठा किंवा लहान करणे", 
                    "Option4": "प्रतिमा दृष्टीपटलावर पाठवणे", 
                    "Answer": "बाहुलीचा आकार मोठा किंवा लहान करणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6401, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "243", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q233", 
                    "QueId": "233", 
                    "Question": "डोळ्यामध्ये प्रकाशाच्या प्रमाणाचे नियंत्रण कोण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्यांची बाहुली", 
                    "Option2": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "दृष्टीपटल", 
                    "Answer": "डोळ्यांची बाहुली", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6402, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "244", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q234", 
                    "QueId": "234", 
                    "Question": "डोळ्याच्या दृष्टीभिंगाचे फोकस अंतर कोण बदलते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्यांची बाहुली", 
                    "Option2": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "सामायोजी स्नायू", 
                    "Answer": "सामायोजी स्नायू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6403, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "245", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q235", 
                    "QueId": "235", 
                    "Question": "यापैकी कोणाप्रमाणे डोळ्यातील दृष्टीभिंग काम करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बहिर्वक्र भिंग", 
                    "Option2": "अंतर्वक्र भिंग", 
                    "Option3": "बहिर्वक्र आरसा", 
                    "Option4": "अंतर्वक्र आरसा", 
                    "Answer": "बहिर्वक्र भिंग", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6404, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "246", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q236", 
                    "QueId": "236", 
                    "Question": "दृष्टीभिंगाचा आकार बदलण्याची गरज का पडते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टीपटलावर लहान प्रतिमा बनण्यासाठी", 
                    "Option2": "दृष्टीपटलावर मोठी प्रतिमा बनण्यासाठी", 
                    "Option3": "दृष्टीपटलावर वस्तूची स्पष्ट प्रतिमा बनण्यासाठी", 
                    "Option4": "दृष्टीपटलावर वस्तूची अस्पष्ट प्रतिमा बनण्यासाठी", 
                    "Answer": "दृष्टीपटलावर वस्तूची स्पष्ट प्रतिमा बनण्यासाठी", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6405, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "247", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q237", 
                    "QueId": "237", 
                    "Question": "डोळ्याच्या कोणत्या भागातून परावर्तित प्रकाश किरणे सर्वात आधी जातात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्याची बाहुली", 
                    "Option2": "दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "Option4": "दृष्टीपटल", 
                    "Answer": "पारपटल (कॉर्निया)", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6406, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "248", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q238", 
                    "QueId": "238", 
                    "Question": "प्रकाश किरणांना दृष्टीपटलावर एकत्र करण्याचे काम कोण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डोळ्यांची बाहुली", 
                    "Option2": "पारपटल (कॉर्निया) आणि दृष्टीभिंग", 
                    "Option3": "परितारिका", 
                    "Option4": "दृष्टीचेता", 
                    "Answer": "पारपटल (कॉर्निया) आणि दृष्टीभिंग", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दृष्टी आडची सृष्टी", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6407, 
                    "resourcePath": "videos/m_Working_of_eye.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "249", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q239", 
                    "QueId": "239", 
                    "Question": "गवत हिरवे का दिसते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गवत हिरवा रंग परावर्तित करतो", 
                    "Option2": "गवत हिरवा रंग शोषून घेतो", 
                    "Option3": "सूर्य प्रकाशाच्या मदतीने गवत आपले अन्न तयार करते", 
                    "Option4": "अन्न तयार करताना गवत ऑक्सिजन सोडतो", 
                    "Answer": "गवत हिरवा रंग परावर्तीत करतो", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6408, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "250", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q240", 
                    "QueId": "240", 
                    "Question": null, 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 5, 
                    "Option2": 4, 
                    "Option3": 8, 
                    "Option4": 7, 
                    "Answer": 7, 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6409, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "251", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q241", 
                    "QueId": "241", 
                    "Question": "प्रिझमचा आकार कशासारखा असतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आयत", 
                    "Option2": "चौरस", 
                    "Option3": "पिरॅमिड", 
                    "Option4": "त्रिकोण", 
                    "Answer": "पिरॅमिड", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6410, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "252", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q242", 
                    "QueId": "242", 
                    "Question": "पांढऱ्या रंगाचा प्रकाश प्रिझममधून गेल्यानंतर तो किती रंगांमध्ये पसरतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": 7, 
                    "Option2": 4, 
                    "Option3": 6, 
                    "Option4": 5, 
                    "Answer": 7, 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6411, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "253", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q243", 
                    "QueId": "243", 
                    "Question": "डोळ्यावर लाल, हिरवा आणि निळ्या रंगाचा प्रकाश सारख्या प्रमाणात पडला तर आपल्याला कोणता रंग दिसतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढरा", 
                    "Option2": "पिवळा", 
                    "Option3": "काळा", 
                    "Option4": "लाल", 
                    "Answer": "पांढरा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6412, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "254", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q244", 
                    "QueId": "244", 
                    "Question": "अंधाऱ्या खोलीत आपल्याला दिसत नाही कारण:", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बघण्यासाठी प्रकाश नसतो", 
                    "Option2": "प्रकाशाचे परावर्तन होते", 
                    "Option3": "सर्व वस्तू काळ्या रंगाच्या असतात", 
                    "Option4": "डोळे कमकुवत होतात", 
                    "Answer": "बघण्यासाठी प्रकाश नसतो", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6413, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "255", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q245", 
                    "QueId": "245", 
                    "Question": "अंधाऱ्या खोलीत पिकलेल्या आंब्याचा रंग कोणता दिसेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पिवळा", 
                    "Option2": "दिसणार नाही", 
                    "Option3": "पांढरा", 
                    "Option4": "हिरवा", 
                    "Answer": "दिसणार नाही", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6414, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "256", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q246", 
                    "QueId": "246", 
                    "Question": "वस्तूचे काळे दिसणे काय दर्शविते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तूने सर्व रंग शोषून घेतले आहेत.", 
                    "Option2": "वस्तूने सर्व रंग परावर्तीत परावर्तित केले आहेत", 
                    "Option3": "वस्तूवर जास्त ऊन पडत आहे", 
                    "Option4": "वस्तूवर कमी ऊन पडत आहे", 
                    "Answer": "वस्तूने सर्व रंग शोषून घेतले आहेत.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6415, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "257", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q247", 
                    "QueId": "247", 
                    "Question": "प्राथमिक रंग किती आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तीन", 
                    "Option2": "सात", 
                    "Option3": "चार", 
                    "Option4": "दोन", 
                    "Answer": "तीन", 
                    "difficultyLevel": "Simple ", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6416, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "258", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q248", 
                    "QueId": "248", 
                    "Question": "यापैकी प्राथमिक रंग कोणते आहेत?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "निळा, लाल आणि पिवळा", 
                    "Option2": "निळा, लाल आणि हिरवा", 
                    "Option3": "निळा, लाल आणि केशरी", 
                    "Option4": "निळा, लाल आणि जांभळा", 
                    "Answer": "निळा, लाल आणि हिरवा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6417, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "259", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q249", 
                    "QueId": "249", 
                    "Question": "आपले डोळे कोणत्या रंगांविषयी जास्त संवेदनशील असतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "निळा, लाल आणि पिवळा", 
                    "Option2": "निळा, लाल आणि हिरवा", 
                    "Option3": "निळा, लाल आणि केशरी", 
                    "Option4": "निळा, लाल आणि जांभळा", 
                    "Answer": "निळा, लाल आणि हिरवा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6418, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "260", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q250", 
                    "QueId": "250", 
                    "Question": "आपल्या डोळ्यावर लाल आणि हिरव्या रंगाचा प्रकाश एकत्रित पडला तर कोणता रंग दिसेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तांबडा", 
                    "Option2": "निळा", 
                    "Option3": "पिवळा", 
                    "Option4": "जांभळा", 
                    "Answer": "पिवळा", 
                    "difficultyLevel": "Dificult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6419, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "261", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q251", 
                    "QueId": "251", 
                    "Question": "एखादी वस्तू निळ्या रंगाला सोडून इतर सर्व रंग शोषून घेते तर त्या वस्तूचा रंग कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तांबडा", 
                    "Option2": "निळा", 
                    "Option3": "पिवळा", 
                    "Option4": "जांभळा", 
                    "Answer": "निळा", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6420, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "262", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q252", 
                    "QueId": "252", 
                    "Question": "वस्तू पिवळ्या रंगाची असणे काय दर्शवते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ती सर्व रंग शोषून घेते", 
                    "Option2": "ती सर्व रंग परावर्तित करते", 
                    "Option3": "ती फक्त पिवळा रंग परावर्तित करते", 
                    "Option4": "ती फक्त पिवळा रंग शोषून घेते", 
                    "Answer": "ती फक्त पिवळा रंग परावर्तित करते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6421, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "263", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q253", 
                    "QueId": "253", 
                    "Question": "वस्तू पांढऱ्या रंगाची असणे काय दर्शवते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ती सर्व रंग शोषून घेते", 
                    "Option2": "ती सर्व रंग परावर्तित करते", 
                    "Option3": "त्यावर ऊन जास्त पडते", 
                    "Option4": "त्यावर ऊन कमी पडते", 
                    "Answer": "ती सर्व रंग परावर्तीत करते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6422, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "264", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q254", 
                    "QueId": "254", 
                    "Question": "प्रत्येक काळी वस्तू काळ्या रंगाची का दिसते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ती सर्व रंग शोषून घेते", 
                    "Option2": "ती सर्व रंग परावर्तित करते", 
                    "Option3": "ती कोळशाची बनली आहे", 
                    "Option4": "ती वस्तू रात्री बनवलेली आहे", 
                    "Answer": "ती सर्व रंग शोषून घेते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "रंगीबेरंगी जग 1", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6423, 
                    "resourcePath": "videos/m_colourful_world1.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "265", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q255", 
                    "QueId": "255", 
                    "Question": "बर्कलेच्या वैज्ञानिकांच्या मते शाकाहारी किंवा शिकार बनणाऱ्या प्राण्यांच्या डोळ्यांची बाहुली सामान्यतः ______________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आडवी असते", 
                    "Option2": "गोलाकार असते", 
                    "Option3": "उभी असते", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार असते", 
                    "Answer": "आडवी असते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6424, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "266", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q256", 
                    "QueId": "256", 
                    "Question": "बर्कलेच्या वैज्ञानिकांच्या मते डोळ्यांची बाहुली आडवी असणारे प्राणी सामान्यतः ______________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शाकाहारी आणि भक्ष्य प्राणी असतात", 
                    "Option2": "शिकारी असतात", 
                    "Option3": "पाण्यात राहणारे असतात", 
                    "Option4": "मांसाहारी आणि शिकार करणारे असतात", 
                    "Answer": "शाकाहारी आणि भक्ष्य प्राणी असतात", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6425, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "267", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q257", 
                    "QueId": "257", 
                    "Question": "बर्कलेच्या वैज्ञानिकांच्या मते शिकारचा पाठलाग करणाऱ्या उंच प्राण्यांच्या डोळ्यांची बाहुली सामान्यतः ______________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आडवी असते", 
                    "Option2": "गोलाकार असते", 
                    "Option3": "उभी असते", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार असते", 
                    "Answer": "गोलाकार असते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6426, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "268", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q258", 
                    "QueId": "258", 
                    "Question": "बर्कलेच्या वैज्ञानिकांच्या मते डोळ्यांची बाहुली गोल असणारे प्राणी सामान्यतः ______________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "शाकाहारी आणि भक्ष्य प्राणी असतात", 
                    "Option2": "उंच आणि शिकारीचा पाठलाग करणारे असतात", 
                    "Option3": "कीटक खाणारे असतात", 
                    "Option4": "पाण्यात राहणारे असतात", 
                    "Answer": "उंच आणि शिकारीचा पाठलाग करणारे असतात", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6427, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "269", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q259", 
                    "QueId": "259", 
                    "Question": "बर्कलेच्या वैज्ञानिकांच्या मते डोळ्यांची बाहुली उभी असणारे प्राणी सामान्यतः ______________", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गुहेत राहणारे असतात", 
                    "Option2": "खतरनाक शिकारी असतात", 
                    "Option3": "शाकाहारी आणि शिकार बनणारे प्राणी असतात", 
                    "Option4": "कंद मुळे खाणारे असतात", 
                    "Answer": "खतरनाक शिकारी असतात", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6428, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "270", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q260", 
                    "QueId": "260", 
                    "Question": "योग्य पर्याय निवडा.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आडवी बाहुली : गाय", 
                    "Option2": "उभी बाहुली : घुबड", 
                    "Option3": "गोल बाहुली : मांजर", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार बाहुली : मेंढी", 
                    "Answer": "आडवी बाहुली : गाय", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6429, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "271", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q261", 
                    "QueId": "261", 
                    "Question": "योग्य पर्याय निवडा.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आडवी बाहुली : घुबड", 
                    "Option2": "उभी बाहुली : हत्ती", 
                    "Option3": "गोल बाहुली : सिंह", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार बाहुली : कोंबडी", 
                    "Answer": "गोल बाहुली : सिंह", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6430, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "272", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q262", 
                    "QueId": "262", 
                    "Question": "योग्य पर्याय निवडा.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आडवी बाहुली : सिंह", 
                    "Option2": "उभी बाहुली : मांजर", 
                    "Option3": "गोल बाहुली : घोडा", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार बाहुली : मगर", 
                    "Answer": "उभी बाहुली : मांजर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6431, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "273", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q263", 
                    "QueId": "263", 
                    "Question": "चुकीचा पर्याय निवडा.", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "आडवी बाहुली : घोडा", 
                    "Option2": "उभी बाहुली : मगर", 
                    "Option3": "गोल बाहुली : बकरी", 
                    "Option4": "अर्ध गोलाकार बाहुली : मानव", 
                    "Answer": "गोल बाहुली : बकरी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बोलके डोळे", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6432, 
                    "resourcePath": "videos/m_fun_talkingeyes.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "274", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q264", 
                    "QueId": "264", 
                    "Question": "डोळ्यांची तपासणी करण्यासाठी व्यक्ती आणि स्नेलेन चार्ट यांच्यामधील अंतर किती असायला हवे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "6 मीटर", 
                    "Option2": "12 मीटर", 
                    "Option3": "18 मीटर", 
                    "Option4": "24 मीटर", 
                    "Answer": "6 मीटर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6433, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "275", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q265", 
                    "QueId": "265", 
                    "Question": "डोळ्यांची तपासणी करताना काय लक्षात ठेवले पाहिजे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "चार्ट तिरका लावू नये", 
                    "Option2": "चार्ट व्यक्तीच्या डोळ्यांच्या पातळीत लावावा", 
                    "Option3": "चार्टवर पडणाऱ्या प्रकाशाचे प्रमाण सामान्य असायला पाहिजे", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "सर्व पर्याय", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6434, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "276", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q266", 
                    "QueId": "266", 
                    "Question": "ज्या व्यक्तीला अगोदरच चष्मा लागलेला आहे, त्याची डोळ्याची तपासणी करताना काय करू नये?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "व्यक्ती आणि चार्टचे अंतर 6 मीटर ठेवणे", 
                    "Option2": "चष्मा न लावता तपासणी करणे", 
                    "Option3": "चार्टला व्यक्तीच्या डोळ्यांच्या पातळीवर लावणे", 
                    "Option4": "चार्टवर पडणाऱ्या प्रकाशाचे प्रमाण सामान्य असणे", 
                    "Answer": "चष्मा न लावता तपासणी करणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6435, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "277", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q267", 
                    "QueId": "267", 
                    "Question": "ज्या लोकांना वाचता येत नाही त्यांच्यासाठी कोणत्या स्नेलेन चार्टचा वापर करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पॅराग्राफ चार्ट", 
                    "Option2": "हिंदी अक्षर चार्ट", 
                    "Option3": "E अक्षर चार्ट", 
                    "Option4": "इंग्लिश अक्षर चार्ट", 
                    "Answer": "E अक्षर चार्ट", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6436, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "278", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q268", 
                    "QueId": "268", 
                    "Question": "ज्यांना 6 मीटर अंतरावरून स्नेलेन चार्टवरील 6 किंवा 9 ओळींचे अक्षर व्यवस्थित दिसते, त्यांची .........", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "दृष्टी सामान्य किंवा चांगली असते", 
                    "Option2": "दृष्टी चांगली नसते", 
                    "Option3": "डोळे खराब झालेले असतात", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "दृष्टी सामान्य किंवा चांगली असते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6437, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "279", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q269", 
                    "QueId": "269", 
                    "Question": "6 मीटर अंतरावरून रशमीला दोन्ही डोळ्यांनी स्नेलेन चार्टवरील 6 ओळीचे फक्त दोनच अक्षर व्यवस्थित दिसतात, तर ........", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "त्यांना चष्मा लागणार", 
                    "Option2": "त्यांना चष्मा लागणार नाही", 
                    "Option3": "फक्त उजव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "Option4": "फक्त डाव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "Answer": "त्यांना चष्मा लागणार", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6438, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "280", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q270", 
                    "QueId": "270", 
                    "Question": "6 मीटर अंतरावरून सुरेशला उजव्या डोळ्याने स्नेलेन चार्टवरील 6 आणि 9 ओळींचे अक्षर व्यवस्थित दिसतात, पण डाव्या डोळ्याने दिसत नाही, तर...... ........", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फक्त उजव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "Option2": "फक्त डाव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "Option3": "त्यांना चष्मा लागणार नाही", 
                    "Option4": "त्यांना दोन्ही डोळ्यांना नंबरचा चष्मा लागणार", 
                    "Answer": "फक्त डाव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6439, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "281", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q271", 
                    "QueId": "271", 
                    "Question": "6 मीटर अंतरावरून पुष्पाला डाव्या डोळ्याने स्नेलेन चार्टवरील 6 आणि 9 ओळींचे अक्षर व्यवस्थित दिसतात, पण उजव्या डोळ्याने दिसत नाही, तर...... ........", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "फक्त उजव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "Option2": "फक्त डाव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "Option3": "त्यांना चष्मा लागणार नाही", 
                    "Option4": "त्यांना दोन्ही डोळ्यांना नंबरचा चष्मा लागणार", 
                    "Answer": "फक्त उजव्या डोळ्याला नंबरच्या चष्म्याची आवश्यकता आहे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "दिसतं का व्यवस्थित?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6440, 
                    "resourcePath": "videos/Eye_checking_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "282", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q272", 
                    "QueId": "272", 
                    "Question": "वाफ ही पदार्थाची कोणती अवस्था आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थायू", 
                    "Option2": "द्रव", 
                    "Option3": "वायू", 
                    "Option4": "यापैकी नाही", 
                    "Answer": "वायू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6441, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "283", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q273", 
                    "QueId": "273", 
                    "Question": "उष्णता ऊर्जेला कशाने मोजतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "तराजू", 
                    "Option2": "मोजपट्टी", 
                    "Option3": "लॅक्टोमीटर", 
                    "Option4": "थर्मामीटर", 
                    "Answer": "थर्मामीटर", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6442, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "284", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q274", 
                    "QueId": "274", 
                    "Question": "उष्णता ऊर्जा मोजण्याचे एकक कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "डिग्री सेल्सिअस किंवा डिग्री फॅरेनहाईट किंवा केल्विन", 
                    "Option2": "ग्रॅम किंवा किलोग्रॅम", 
                    "Option3": "मीटर किंवा किलोमीटर", 
                    "Option4": "हर्ट्ज़", 
                    "Answer": "डिग्री सेल्सिअस किंवा डिग्री फॅरेन्हाईट किंवा केल्विन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6443, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "285", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q275", 
                    "QueId": "275", 
                    "Question": "डिग्री सेल्सिअसचे चिन्ह कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "°F", 
                    "Option2": "°D", 
                    "Option3": "°A", 
                    "Option4": "°C", 
                    "Answer": "°C", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6444, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "286", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q276", 
                    "QueId": "276", 
                    "Question": "डिग्री फॅरेनहाईटचे चिन्ह कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "°C", 
                    "Option2": "°F", 
                    "Option3": "°E", 
                    "Option4": "°A", 
                    "Answer": "°F", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6445, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "287", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q277", 
                    "QueId": "277", 
                    "Question": "किती डिग्री सेल्सिअसला पाण्याचे बर्फात रुपांतर होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "32 °C", 
                    "Option2": "0 °C", 
                    "Option3": "132 °C", 
                    "Option4": "100 °C", 
                    "Answer": "0 °C", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6446, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "288", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q278", 
                    "QueId": "278", 
                    "Question": "किती डिग्री किती डिग्री फॅरेनहाईटवर पाण्याची वाफ होते?वर पाण्याची वाफ होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "100 °F", 
                    "Option2": "32 °F", 
                    "Option3": "37 °F", 
                    "Option4": "212 °F", 
                    "Answer": "212 °F", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6447, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "289", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q279", 
                    "QueId": "279", 
                    "Question": "खालीलपैकी कोणती वस्तू उष्णतेचे वहन करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ", 
                    "Option2": "ऑक्सिजन", 
                    "Option3": "वाळलेले लाकूड", 
                    "Option4": "चहाचे भांडे", 
                    "Answer": "चहाचे भांडे", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6448, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "290", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q280", 
                    "QueId": "280", 
                    "Question": "ज्या प्रक्रियेमध्ये पदार्थातील कण, त्यांची उष्णता आजूबाजूच्या कणांना देतात, त्या प्रक्रियेला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "Option2": "उष्णतेचे अभिसरण", 
                    "Option3": "उष्णतेचे प्रारण", 
                    "Option4": "उष्णतेचे वहन", 
                    "Answer": "उष्णतेचे वहन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6449, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "291", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q281", 
                    "QueId": "281", 
                    "Question": "द्रव आणि वायू मध्ये होणाऱ्या उष्णता स्थानांतरणाच्या प्रक्रियेला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वहन", 
                    "Option2": "प्रारण", 
                    "Option3": "अभिसरण", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "अभिसरण", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6450, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "292", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q282", 
                    "QueId": "282", 
                    "Question": "माध्यमाशिवाय होणाऱ्या उष्णता स्थानांतरणाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "Option2": "उष्णतेचे अभिसरण", 
                    "Option3": "उष्णतेचे प्रारण", 
                    "Option4": "उष्णतेचे वहन", 
                    "Answer": "उष्णतेचे प्रारण", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6451, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "293", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q283", 
                    "QueId": "283", 
                    "Question": "ज्या ठिकाणी हवेचे कण नसतात त्या ठिकाणाला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "ओझोन थर", 
                    "Option2": "आकाशगंगा", 
                    "Option3": "विश्व", 
                    "Option4": "निर्वात", 
                    "Answer": "निर्वात", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6452, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "294", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q284", 
                    "QueId": "284", 
                    "Question": "यापैकी कोणत्या उपकरणातून सप्तरंगी प्रकाश बघू शकतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "थर्मामीटर", 
                    "Option2": "लॅक्टोमीटर", 
                    "Option3": " प्रिझम", 
                    "Option4": "टेस्टर", 
                    "Answer": "प्रीज्म", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6453, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "295", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q285", 
                    "QueId": "285", 
                    "Question": "कोणत्या प्रकाशाची उष्णता दृश्य प्रकाशापेक्षा जास्त असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अतीनील प्रकाश", 
                    "Option2": "अवरक्त प्रकाश", 
                    "Option3": "क्ष-किरण", 
                    "Option4": "गॅमा-किरण", 
                    "Answer": "अवरक्त प्रकाश", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6454, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "296", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q286", 
                    "QueId": "286", 
                    "Question": "यापैकी उष्णतेच्या रोधनाचे उदाहरण कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "टेलीव्हीजन", 
                    "Option2": "फ्रीज", 
                    "Option3": "चहाचा थर्मास", 
                    "Option4": "एअर कंडीशनर", 
                    "Answer": "चहाचा थर्मास", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6455, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "297", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q287", 
                    "QueId": "287", 
                    "Question": "दुधाला उकळी कशामुळे येते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेचे अभिसरण", 
                    "Option2": "उष्णतेचे प्रारण", 
                    "Option3": "उष्णतेचे वहन", 
                    "Option4": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "Answer": "उष्णतेचे अभिसरण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6456, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "298", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q288", 
                    "QueId": "288", 
                    "Question": "पाण्याची अवस्था कशावर अवलंबून असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रंग", 
                    "Option2": "उष्णता", 
                    "Option3": "भांडे", 
                    "Option4": "ढग", 
                    "Answer": "उष्णता", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6457, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "299", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q289", 
                    "QueId": "289", 
                    "Question": "माठातील पाणी कोणत्या प्रक्रियेमुळे थंड होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वहन", 
                    "Option2": "प्रारण", 
                    "Option3": "बाष्पीभवन", 
                    "Option4": "अभिसरण", 
                    "Answer": "बाष्पीभवन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6458, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "300", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q290", 
                    "QueId": "290", 
                    "Question": "कपडे कोणत्या प्रक्रियेमुळे वाळतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बाष्पीभवन", 
                    "Option2": "वहन", 
                    "Option3": "अभिसरण", 
                    "Option4": "प्रारण", 
                    "Answer": "बाष्पीभवन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6459, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "301", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q291", 
                    "QueId": "291", 
                    "Question": "पापड कोणत्या प्रक्रियेमुळे वाळतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रारण", 
                    "Option2": "अभिसरण", 
                    "Option3": "वहन", 
                    "Option4": "बाष्पीभवन", 
                    "Answer": "बाष्पीभवन", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6460, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "302", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q292", 
                    "QueId": "292", 
                    "Question": "द्रवाचे बाष्प होण्याच्या प्रक्रियेला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वहन", 
                    "Option2": "बाष्पीभवन", 
                    "Option3": "प्रारण", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "बाष्पीभवन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6461, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "303", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q293", 
                    "QueId": "293", 
                    "Question": "यांपैकी उष्णतेचा सुवाहक कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लाकूड", 
                    "Option2": "प्लास्टिक", 
                    "Option3": "धातू", 
                    "Option4": "कागद", 
                    "Answer": "धातू", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6462, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "304", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q294", 
                    "QueId": "294", 
                    "Question": "यांपैकी उष्णतेचा दुर्वाहक कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लोखंड", 
                    "Option2": "प्लास्टिक", 
                    "Option3": "पाणी", 
                    "Option4": "अ‍ॅल्युमिनियम", 
                    "Answer": "प्लास्टिक", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6463, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "305", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q295", 
                    "QueId": "295", 
                    "Question": "मानवाच्या शरीराचे सामान्य तापमान किती असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "80० F", 
                    "Option2": "37० F", 
                    "Option3": "212० F", 
                    "Option4": "98.6० F", 
                    "Answer": "98.6० F", 
                    "difficultyLevel": "Simple", 
                    "resourceName": "तापमापी - काम कशी करते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6464, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "306", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q296", 
                    "QueId": "296", 
                    "Question": "यांपैकी कोणत्या पाण्यामध्ये कणांचा वेग सर्वात जास्त असतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "थंड पाणी", 
                    "Option2": "कोमट पाणी", 
                    "Option3": "गरम पाणी", 
                    "Option4": "सगळ्यांमध्ये एकसमान असणार", 
                    "Answer": "गरम पाणी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6465, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "307", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q297", 
                    "QueId": "297", 
                    "Question": "पाणी गरम केल्यानंतर कणांचा वेग वाढतो कारण, ...", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पाणी गरम केल्याने त्याची ऊर्जा वाढते.", 
                    "Option2": "पाणी गरम केल्याने त्याची ऊर्जा कमी होते.", 
                    "Option3": "पाणी गरम केल्याने ऊर्जेवर कोणताही परिणाम होत नाही", 
                    "Option4": "गरम आणि थंड पाण्यामध्ये कणांचा वेग समान असतो.", 
                    "Answer": "पाणी गरम केल्याने त्याची ऊर्जा वाढते.", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6466, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "308", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q298", 
                    "QueId": "298", 
                    "Question": "थंड आणि गरम पाण्यामध्ये काय फरक आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गरम पाणी = कणांचा वेग जास्त, थंड पाणी = कणांचा वेग कमी", 
                    "Option2": "गरम पाणी = जास्त उर्जा, थंड पाणी = कमी उर्जा", 
                    "Option3": "गरम पाणी = जास्त उष्णता, थंड पाणी = कमी उष्णता", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "सर्व पर्याय", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6467, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "309", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q299", 
                    "QueId": "299", 
                    "Question": "कोणत्या पर्यायामध्ये योग्य संबंध सांगितलेला आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कमी उष्णता : कमी वेग : जास्त ऊर्जा", 
                    "Option2": "अधिक उष्णता : कमी वेग : कमी ऊर्जा", 
                    "Option3": "अधिक उष्णता : जास्त वेग : जास्त ऊर्जा", 
                    "Option4": "कमी उष्णता : जास्त वेग : कमी ऊर्जा", 
                    "Answer": "अधिक उष्णता : जास्त वेग : जास्त ऊर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6468, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "310", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q300", 
                    "QueId": "300", 
                    "Question": "जर एखाद्या द्रवाचे तापमान कमी असेल तर, त्याच्या कणांचा वेग आणि ऊर्जा कशी असेल?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कमी वेग आणि अधिक ऊर्जा", 
                    "Option2": "कमी वेग आणि कमी ऊर्जा", 
                    "Option3": "जास्त वेग आणि जास्त उष्णता", 
                    "Option4": "जास्त वेग आणि कमी ऊर्जा", 
                    "Answer": "कमी वेग आणि कमी ऊर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6469, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "311", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q301", 
                    "QueId": "301", 
                    "Question": "पदार्थात सर्वात जास्त उष्णता पदार्थाच्या कोणत्या अवस्थेमध्ये असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "स्थायू", 
                    "Option2": "द्रव", 
                    "Option3": "वायू", 
                    "Option4": "तिन्ही मध्ये एक समान", 
                    "Answer": "वायू", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6470, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "312", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q302", 
                    "QueId": "302", 
                    "Question": "उष्णता ऊर्जा कोणत्या दिशेकडे वाहते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गरम कडून थंड कडे", 
                    "Option2": "थंड कडून गरम कडे", 
                    "Option3": "उत्तरे कडून दक्षिण कडे", 
                    "Option4": "पूर्वे कडून पश्चिमे कडे", 
                    "Answer": "गरम कडून थंड कडे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6471, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "313", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q303", 
                    "QueId": "303", 
                    "Question": "यापैकी कोणता पर्याय चुकीचा आहे ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कमी उष्णता : कमी कंपन", 
                    "Option2": "जास्त उष्णता : जास्त कंपन", 
                    "Option3": "कमी उष्णता : कमी वेग", 
                    "Option4": "जास्त उष्णता : कमी उर्जा", 
                    "Answer": "जास्त उष्णता : कमी उर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6472, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "314", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q304", 
                    "QueId": "304", 
                    "Question": "एक कोळसा पेटला तर उरलेले कोळसे ही का पेटतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वहनामुळे उष्णता सर्व कोळश्यांमध्ये पसरते", 
                    "Option2": "अभिसरनामुळे उष्णता सर्व कोळश्यांमध्ये पसरते", 
                    "Option3": "रोधनामुळे उष्णता सर्व कोळश्यांमध्ये पसरते", 
                    "Option4": "घर्षनामुळे उष्णता सर्व कोळश्यांमध्ये पसरते", 
                    "Answer": "वहनामुळे उष्णता सर्व कोळश्यांमध्ये पसरते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6473, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "315", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q305", 
                    "QueId": "305", 
                    "Question": "यापैकी कोणती वस्तू उष्णतेचे वहन करत नाही?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कढई", 
                    "Option2": "गरम हवा", 
                    "Option3": "चांदीचा चमचा", 
                    "Option4": "स्टीलची प्लेट", 
                    "Answer": "गरम हवा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6474, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "316", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q306", 
                    "QueId": "306", 
                    "Question": "गरम कढईत भाजी का शिजते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कढईची उष्णता भाजीत गेल्याने", 
                    "Option2": "भाजी मध्ये मसाले टाकल्यामुळे", 
                    "Option3": "कढईत तेल घातल्यामुळे", 
                    "Option4": "भाजी मध्ये मीठ टाकल्यामुळे", 
                    "Answer": "कढईची उष्णता भाजीत गेल्याने", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6475, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "317", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q307", 
                    "QueId": "307", 
                    "Question": "तापलेल्या जमिनीवर अनवाणी चालताना तळपाय का भाजतात ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कारण उष्णतेचे वहन जमिनीकडून तळपायाकडे होत असते", 
                    "Option2": "कारण उष्णतेचे वहन तळपायाकडून जमिनीकडे होत असते", 
                    "Option3": "कारण उन्हाळ्याचे दिवस असतात", 
                    "Option4": "कारण जमीन उष्णतेची चांगली वाहक आहे", 
                    "Answer": "कारण उष्णतेचे वहन जमिनीकडून तळपायाकडे होत असते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6476, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "318", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q308", 
                    "QueId": "308", 
                    "Question": "हातावर बर्फ ठेवल्यावर हात थंड का पडतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अभिसरणामुळे बर्फाचा गारवा हातामध्ये येतो", 
                    "Option2": "वहनामुळे हाताची उष्णता बर्फामध्ये येते", 
                    "Option3": "वहनामुळे हाताची गरमी बर्फामध्ये येते", 
                    "Option4": "प्रारणामुळे बर्फाचा गारवा हातामध्ये येतो", 
                    "Answer": "वहनामुळे हाताची उष्णता बर्फामध्ये येते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6477, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "319", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q309", 
                    "QueId": "309", 
                    "Question": "पृथ्वीवर हवा वाहण्याचे मुख्य कारण कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "Option2": "उष्णतेचे अभिसरण", 
                    "Option3": "बाष्पीभवन", 
                    "Option4": "उष्णतेचे वहन", 
                    "Answer": "उष्णतेचे अभिसरण", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6478, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "320", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q310", 
                    "QueId": "310", 
                    "Question": "कोणत्या प्रक्रियेमध्ये पदार्थातील कण स्वतः एका ठिकाणावरून दुसऱ्या ठिकाणी उष्णता घेऊन जातात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रोधन", 
                    "Option2": "अभिसरण", 
                    "Option3": "प्रारण", 
                    "Option4": "वहन", 
                    "Answer": "अभिसरण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6479, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "321", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q311", 
                    "QueId": "311", 
                    "Question": "कोणत्या प्रक्रियेमुळे सूर्याची उष्णता पृथ्वीपर्यंत पोहोचते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रारण", 
                    "Option2": "वहन", 
                    "Option3": "अभिसरण", 
                    "Option4": "कंपन", 
                    "Answer": "प्रारण", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6480, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "322", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q312", 
                    "QueId": "312", 
                    "Question": "रात्री अन्न शोधण्यासाठी सापाला यापैकी कशाची मदत होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "रेडीओ किरणे", 
                    "Option2": "अवरक्त किरणे", 
                    "Option3": "अतीनील किरणे", 
                    "Option4": "क्ष-किरणे", 
                    "Answer": "अवरक्त किरणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6481, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "323", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q313", 
                    "QueId": "313", 
                    "Question": "यापैकी कोणत्या रंगाची वस्तू दृश्य आणि अवरक्त प्रकाशाला सर्वात जास्त शोषून घेते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढरा", 
                    "Option2": "लाल", 
                    "Option3": "जांभळा", 
                    "Option4": "काळा", 
                    "Answer": "काळा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6482, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "324", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q314", 
                    "QueId": "314", 
                    "Question": "एका ठिकाणावरून दुसऱ्या ठिकाणी उष्णता प्रारण होण्यासाठी यापैकी कशाची आवश्यकता असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "द्रव", 
                    "Option2": "स्थायू", 
                    "Option3": "वायू", 
                    "Option4": "काहीच नाही", 
                    "Answer": "काहीच नाही", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6483, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "325", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q315", 
                    "QueId": "315", 
                    "Question": "यापैकी कोणत्या रंगाची वस्तू दृश्य आणि अवरक्त प्रकाशाला सर्वात जास्त परावर्तीत करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढरा", 
                    "Option2": "लाल", 
                    "Option3": "जांभळा", 
                    "Option4": "काळा", 
                    "Answer": "पांढरा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6484, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "326", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q316", 
                    "QueId": "316", 
                    "Question": "धातूच्या भांड्यांवर लाकूड किंवा प्लास्टिकची मूठ का लावली जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेच्या रोधना साठी", 
                    "Option2": "उष्णतेच्या वहनासाठी", 
                    "Option3": "उष्णतेच्या अभिसरणासाठी", 
                    "Option4": "उष्णतेच्या प्रारणासाठी", 
                    "Answer": "उष्णतेच्या रोधना साठी", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6485, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "327", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q317", 
                    "QueId": "317", 
                    "Question": "व्हेल माशाच्या शरीरामध्ये उष्णता धरून ठेवण्याचे काम कोण करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "हाडे", 
                    "Option2": "केस", 
                    "Option3": "दात", 
                    "Option4": "ब्लबर (चरबी)", 
                    "Answer": "ब्लबर (चरबी)", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6486, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "328", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q318", 
                    "QueId": "318", 
                    "Question": "वस्तूंच्या कोणत्या गुणामुळे उष्णता एका ठिकाणावरून दुसऱ्या ठिकाणी सहजपणे जाऊ शकत नाही?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रारण", 
                    "Option2": "अभिसरण", 
                    "Option3": "वहन", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "रोधन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6487, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "329", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q319", 
                    "QueId": "319", 
                    "Question": "बाष्प निघून गेल्याने वस्तू थंड का होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बाष्प निघून गेल्याने वस्तूची एकूण उष्णता कमी होत असते", 
                    "Option2": "बाष्प निघून गेल्याने वस्तूची एकूण उष्णता वाढत असते", 
                    "Option3": "बाष्प निघून गेल्याने वातावरण थंड होत असते", 
                    "Option4": "बाष्प निघून गेल्याने वातावरण गरम होत असते", 
                    "Answer": "बाष्प निघून गेल्याने वस्तूची एकूण उष्णता कमी होत असते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6488, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "330", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q320", 
                    "QueId": "320", 
                    "Question": "यापैकी अभिसरणाचे उदाहरण कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ विरघळणे", 
                    "Option2": "सूर्याची उष्णता पृथ्वी पर्यंत पोहोचणे", 
                    "Option3": "कडई गरम होणे", 
                    "Option4": "लाकूड जळणे", 
                    "Answer": "बर्फ विरघळणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6489, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "331", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q321", 
                    "QueId": "321", 
                    "Question": "यापैकी वहनाचे उदाहरण कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ विरघळणे", 
                    "Option2": "सूर्याची उष्णता पृथ्वी पर्यंत पोहोचणे", 
                    "Option3": "कडई गरम होणे", 
                    "Option4": "लाकूड जळणे", 
                    "Answer": "कढई गरम होणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6490, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "332", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q322", 
                    "QueId": "322", 
                    "Question": "यापैकी प्रारणाचे उदाहरण कोणते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बर्फ विरघळणे", 
                    "Option2": "सूर्याची उष्णता पृथ्वी पर्यंत पोहोचणे", 
                    "Option3": "कढई गरम होणे", 
                    "Option4": "लाकूड जळणे", 
                    "Answer": "सूर्याची उष्णता पृथ्वी पर्यंत पोहोचणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6491, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "333", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q323", 
                    "QueId": "323", 
                    "Question": "कोणती प्रक्रिया मडक्यामधील पाणी थंड करण्याचे काम करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अभिसरण", 
                    "Option2": "बाष्पीभवन", 
                    "Option3": "रोधन", 
                    "Option4": "वहन", 
                    "Answer": "बाष्पीभवन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6492, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "334", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q324", 
                    "QueId": "324", 
                    "Question": "कोणता गुण थर्मासमध्ये द्रवाचे तापमान स्थिर राखण्यास मदत करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अभिसरण", 
                    "Option2": "बाष्पीभवन", 
                    "Option3": "रोधन", 
                    "Option4": "वहन", 
                    "Answer": "रोधन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6493, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "335", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q325", 
                    "QueId": "325", 
                    "Question": "उष्णतेचे संक्रमण थांबवणे किंवा त्याची गती कमी करणे याला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "अभिसरण", 
                    "Option2": "बाष्पीभवन", 
                    "Option3": "रोधन", 
                    "Option4": "वहन", 
                    "Answer": "रोधन", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6494, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "336", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q326", 
                    "QueId": "326", 
                    "Question": "प्रत्येक वस्तू, मग ती गरम असो किंवा थंड, कोणती ऊर्जा सोडत असते ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णता उर्जा", 
                    "Option2": "स्थितिज ऊर्जा", 
                    "Option3": "इलास्टिक ऊर्जा", 
                    "Option4": "ध्वनी उर्जा", 
                    "Answer": "उष्णता उर्जा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6495, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "337", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q327", 
                    "QueId": "327", 
                    "Question": "कोणत्या रंगाचे कपडे सर्वात जास्त उष्णता शोषून घेतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढरा", 
                    "Option2": "काळा", 
                    "Option3": "निळा", 
                    "Option4": "पिवळा", 
                    "Answer": "काळा", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6496, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "338", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q328", 
                    "QueId": "328", 
                    "Question": "बाष्पीभवन कोणत्या तापमानावर होते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कमी तापमानावर", 
                    "Option2": "जास्त तापमानावर", 
                    "Option3": "प्रत्येक तापमानावर", 
                    "Option4": "40० C", 
                    "Answer": "प्रत्येक तापमानावर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6497, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "339", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q329", 
                    "QueId": "329", 
                    "Question": "ओले कपडे का वाळतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कपड्यातील पाणी बाष्प बनून उडून जाते", 
                    "Option2": "कपड्यातील पाणी ढग बनून उडून जाते", 
                    "Option3": "कपडे पिळल्याने ते वाळतात", 
                    "Option4": "गुरुत्वाकर्षणमुळे कपड्यामधील सर्व पाणी खाली येते", 
                    "Answer": "कपड्यातील पाणी बाष्प बनून उडून जाते", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6498, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "340", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q330", 
                    "QueId": "330", 
                    "Question": "जेवण बनवल्यानंतर गॅसवर ठेवलेली भांडी हळूहळू थंड का होतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णता भांड्यातून आजूबाजूच्या हवेमध्ये जाते", 
                    "Option2": "उष्णता आपोआप नष्ट होते", 
                    "Option3": "भांड्याचे तापमान शून्य होते", 
                    "Option4": "भांडे बाहेरून येणाऱ्या उष्णतेचे रोधन करते", 
                    "Answer": "उष्णता भांड्यातून आजूबाजूच्या हवेमध्ये जाते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6499, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "341", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q331", 
                    "QueId": "331", 
                    "Question": "ज्या वस्तूंमधून उष्णतेचे संक्रमण चांगल्या प्रकारे होते, त्याला काय म्हणतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेचे सुवाहक", 
                    "Option2": "उष्णतेचे दुर्वाहक", 
                    "Option3": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "Option4": "उष्णतेचे उत्सर्जन", 
                    "Answer": "उष्णतेचे सुवाहक", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6500, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "342", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q332", 
                    "QueId": "332", 
                    "Question": "फ्रीजमधून काढलेली थंड पाण्याची बाटली काही वेळानंतर सामान्य तापमानास का येते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "उष्णतेच्या वहनामुळे बाहेरची उष्णता बाटलीत जाते", 
                    "Option2": "उष्णतेच्या अभिसरणामुळे बाहेरची उष्णता बाटलीत जाते", 
                    "Option3": "उष्णतेच्या रोधनामुळे बाहेरची उष्णता बाटलीत जाते", 
                    "Option4": "उष्णतेच्या प्रारणामुळे बाहेरची उष्णता बाटलीत जाते", 
                    "Answer": "उष्णतेच्या अभिसरणामुळे बाहेरची उष्णता बाटलीत जाते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6501, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "343", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q333", 
                    "QueId": "333", 
                    "Question": "यापैकी चुकीचा पर्याय कोणता?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "सामान्यतः वस्तू गरम झाल्यावर प्रसरण पावतात", 
                    "Option2": "सामान्यतः वस्तू थंड झाल्यावर आकुंचन पावतात", 
                    "Option3": "तापमापीमध्ये अल्कोहोल किंवा पारा(mercury) भरलेला असतो", 
                    "Option4": "तापमापी मोजण्याचे एकक मीटर / सेकंद आहे", 
                    "Answer": "तापमापी मोजण्याचे एकक मीटर / सेकंद आहे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "तापमापी - काम कशी करते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6502, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "344", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q334", 
                    "QueId": "334", 
                    "Question": "तापमान बदलल्याने पदार्थ प्रसरण किंवा आकुंचन पावतो. या सिद्धांतावर कोणते उपकरण काम करते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बॅरोमीटर", 
                    "Option2": "थर्मामीटर", 
                    "Option3": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Option4": "स्फिग्मोमॅनोमीटर", 
                    "Answer": "थर्मामीटर", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "तापमापी - काम कशी करते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6503, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "345", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q335", 
                    "QueId": "335", 
                    "Question": "गरम पाण्यात रंग लवकर का पसरतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "गरम पाण्यात कणांचा वेग कमी असतो", 
                    "Option2": "गरम पाण्यात कणांचा वेग जास्त असतो", 
                    "Option3": "गरम आणि थंड पाण्यात रंग समान गतीने पसरतो", 
                    "Option4": "गरम पाण्यात कणांची उर्जा कमी असते", 
                    "Answer": "गरम पाण्यात कणांचा वेग जास्त असतो", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6504, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "346", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q336", 
                    "QueId": "336", 
                    "Question": "वाफ वरती का जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कारण वाफेचे घनत्व पाण्यापेक्षा कमी असते", 
                    "Option2": "कारण वाफेचे घनत्व पाण्यापेक्षा जास्त असते", 
                    "Option3": "कारण वाफ थंड असते", 
                    "Option4": "कारण वाफेचे घर वरती आकाशात आहे", 
                    "Answer": "कारण वाफेचे घनत्व पाण्यापेक्षा कमी असते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6505, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "347", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q337", 
                    "QueId": "337", 
                    "Question": "गरम चहाचा कप काही वेळेनंतर थंड का होतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कारण उष्णता गरम वस्तू कडून थंड वस्तू कडे जाते", 
                    "Option2": "कारण उष्णता थंड वस्तू कडून गरम वस्तू कडे जाते", 
                    "Option3": "कारण उष्णता वरून खाली जाते", 
                    "Option4": "कारण उष्णता खालून वर जाते", 
                    "Answer": "कारण उष्णता गरम वस्तू कडून थंड वस्तू कडे जाते", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6506, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "348", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q338", 
                    "QueId": "338", 
                    "Question": "द्रव आणि वायूमध्ये वहन का होत नाही?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कारण त्यांच्या कणांमधील आकर्षण कमी असल्याने त्यांचा आकार निश्चित नसतो", 
                    "Option2": "स्थायू पदार्थापेक्षा द्रव आणि वायू मधील कण दूर दूर असतात", 
                    "Option3": "उष्णता वाढल्याने त्यांच्यातील कण गतिशील होऊन दूर जातात", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "सर्व पर्याय", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6507, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "349", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q339", 
                    "QueId": "339", 
                    "Question": "जेवण बनवण्यासाठी आपण धातूच्या भांड्यांचा वापर का करतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कारण धातू उष्णतेचे चांगले सुचालक (good conductor) असतात", 
                    "Option2": "कारण धातूच्या भांड्यात जेवण ठेवणे सोपे असते", 
                    "Option3": "कारण भांडे धातुनेच बनू शकतात", 
                    "Option4": "कारण धातू उष्णतेचे दुर्वाहक (bad conductor) असतात", 
                    "Answer": "कारण धातू उष्णतेचे चांगले सुचालक (good conductor) असतात", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6508, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "350", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q340", 
                    "QueId": "340", 
                    "Question": "यांपैकी कोणते उदाहरण उष्णतेच्या प्रारणाचे नाही?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पेटलेल्या कोळशातून निघणारी उष्णता", 
                    "Option2": "गरम हवेचे वाहणे", 
                    "Option3": "आगीची झव", 
                    "Option4": "पेटलेल्या बल्बमधून निघणारी उष्णता", 
                    "Answer": "गरम हवेचे वाहणे", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6509, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "351", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q341", 
                    "QueId": "341", 
                    "Question": "जेव्हां एखादी वस्तू गरम केली जाते तेव्हां यांपैकी काय बदलते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वस्तूचे तापमान", 
                    "Option2": "वस्तूच्या कणांचा वेग", 
                    "Option3": "वस्तूची उष्णता ऊर्जा", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "सर्व पर्याय", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - अभिसरण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6510, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Convection_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "352", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q342", 
                    "QueId": "342", 
                    "Question": "यापैकी कोणत्या प्रक्रियेमुळे उष्णतेचे संक्रमण होत असते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "प्रारण", 
                    "Option2": "अभिसरण", 
                    "Option3": "वहन", 
                    "Option4": "सर्व पर्याय", 
                    "Answer": "सर्व पर्याय", 
                    "difficultyLevel": "Medium", 
                    "resourceName": "उष्णता - गरम की थंड", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6511, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Hot_or_Cold_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "353", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q343", 
                    "QueId": "343", 
                    "Question": "उन्हाळ्यात पांढऱ्या किंवा फिकट रंगाचे कपडे घालण्यास का सांगितले जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "पांढरे कपडे उष्णतेला शोषून घेतात", 
                    "Option2": "पांढरे कपडे उष्णतेला परावर्तीत करतात", 
                    "Option3": "पांढरे कपडे उष्णतेला अपवर्तीत करतात", 
                    "Option4": "पांढरे कपडे उष्णतेचे अभिसरण करतात", 
                    "Answer": "पांढरे कपडे उष्णतेला परावर्तीत करतात", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6512, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "354", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q344", 
                    "QueId": "344", 
                    "Question": "उन्हाळ्यात काळ्या रंगाचे कपडे घालण्यास मनाई का केली जाते?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "काळे कपडे उष्णतेला शोषून घेतात", 
                    "Option2": "काळे कपडे उष्णतेला परावर्तित करतात", 
                    "Option3": "उन्हाळ्यात काळे कपडे घातल्यात आपण काळे पडतो", 
                    "Option4": "काळे कपडे उष्णतेचे अभिसरण करतात", 
                    "Answer": "काळे कपडे उष्णतेला शोषून घेतात", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6513, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "355", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q345", 
                    "QueId": "345", 
                    "Question": "हिवाळ्यात आपण लोकरीचे कपडे का घालतो?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "लोकरीचे कपडे उष्णतेचे रोधन करतात", 
                    "Option2": "लोकरीचे कपडे उष्णतेचे वहन करतात", 
                    "Option3": "लोकरीच्या कपड्यातून उष्णता निघून जाते", 
                    "Option4": "लोकरीचे कपडे वॉटरप्रुफ असतात", 
                    "Answer": "लोकरीचे कपडे उष्णतेचे रोधन करतात", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6514, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "356", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q346", 
                    "QueId": "346", 
                    "Question": "गरम भांडे उचलण्यासाठी कापडाचा वापर का करतात?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कापड उष्णतेला परावर्तित करते.", 
                    "Option2": "कापड  उष्णतेचे दुर्वाहक आहे", 
                    "Option3": "कापड उष्णतेला अपवर्तित करते", 
                    "Option4": "कापड उष्णतेचे अभिसरण करतात", 
                    "Answer": "कापड  उष्णतेचे दुर्वाहक आहे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - प्रारण", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6515, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Radiation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "357", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q347", 
                    "QueId": "347", 
                    "Question": "यापैकी कोणते बाष्पीभवनाचे उदाहरण नाही?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "कपडे वाळणे", 
                    "Option2": "माठातील पाणी थंड होणे", 
                    "Option3": "पाणी उकळणे", 
                    "Option4": "पापड वाळणे", 
                    "Answer": "पाणी उकळणे", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6516, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "358", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q348", 
                    "QueId": "348", 
                    "Question": "ओल्या कपड्यातून पाणी बाष्प बनून उडून जाते यामुळे कपडे वळतात. हे कशाचे उदाहरण आहे?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बाष्पीभवन", 
                    "Option2": "वहन", 
                    "Option3": "अभिसरण", 
                    "Option4": "रोधन", 
                    "Answer": "बाष्पीभवन", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "बाष्पीभवन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6517, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Evaporation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "359", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q349", 
                    "QueId": "349", 
                    "Question": "एका लांब वाळलेल्या काठीचे एक टोक चुलीत ठेवल्यास दुसरे टोक ....", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वहनामुळे गरम होईल", 
                    "Option2": "अभिसरणामुळे गरम होईल", 
                    "Option3": "प्रारणामुळे गरम होईल", 
                    "Option4": "गरम होणार नाही", 
                    "Answer": "गरम होणार नाही", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे रोधन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6518, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Insulation_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "360", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q350", 
                    "QueId": "350", 
                    "Question": "स्टीलचा चमचा गरम भाजीच्या कढईमध्ये ठेवल्याने त्याचा पकडायचा भाग .......", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "वहनामुळे गरम होईल", 
                    "Option2": "अभिसरणामुळे गरम होईल", 
                    "Option3": "प्रारणामुळे गरम होईल", 
                    "Option4": "गरम होणार नाही", 
                    "Answer": "वहनामुळे गरम होईल", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "उष्णतेचे संक्रमण - वहन", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6519, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Conduction_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }, 
                {
                    "nodeId": "361", 
                    "nodeType": "Resource", 
                    "nodeTitle": "Q351", 
                    "QueId": "351", 
                    "Question": "एखादी वस्तू किती गरम आहे हे कोणत्या उपकरणाच्या मदतीने तपासतात ?", 
                    "QuestionType": "MCQ", 
                    "Option1": "बॅरोमीटर", 
                    "Option2": "स्फिग्मोमॅनोमीटर", 
                    "Option3": "थर्मामीटर", 
                    "Option4": "स्टेथोस्कोप", 
                    "Answer": "थर्मामीटर", 
                    "difficultyLevel": "Difficult", 
                    "resourceName": "तापमापी - काम कशी करते?", 
                    "resourceType": "", 
                    "resourceId": 6520, 
                    "resourcePath": "videos/Heat_Thermometer_MR.mp4", 
                    "programLanguage": "Marathi", 
                    "nodelist": null
                }
            ]
        }
    ]
}
